const allShiftData = {
    'shift1':{
        title:'4th Grade 1st Shift (19.09.2025)',
        questions:[
{
"id": 1101,
"question": "मई 2025 के अंत में, राजस्थान सरकार और भारत सरकार की किस पहल के अंतर्गत, राज्यव्यापी मॉक ड्रिल (सहाभ्यास) आयोजित किए गए थे?",
"options": ["A) ऑपरेशन सेफगार्ड", "B) ऑपरेशन शेल्टर", "C) ऑपरेशन शील्ड", "D) ऑपरेशन रक्षक", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) ऑपरेशन शील्ड"
},
{
"id": 1102,
"question": "A तथा B मिलकर किसी काम को 20 दिन में कर सकते हैं, जबकि B तथा C मिलकर उसे 24 दिन में कर सकते हैं। यदि A, B तथा C मिलकर उसी काम को 16 दिन में कर सकते हैं, तो A तथा C मिलकर उसी काम को कितने दिन में कर लेंगे?",
"options": ["A) 30", "B) 32", "C) 34", "D) 28", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 30"
},
{
"id": 1103,
"question": "राजस्थान और पाकिस्तान के बीच अंतर्राष्ट्रीय सीमा की कुल लंबाई लगभग है:",
"options": ["A) 1070 किमी", "B) 970 किमी", "C) 1270 किमी", "D) 1170 किमी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 1070 किमी"
},
{
"id": 1104,
"question": "निम्नलिखित में से, किसने विख्यात राजस्थानी काव्य-संग्रह \"पगफेरौ\" की, रचना की थी?",
"options": ["A) मेघराज मुकुल", "B) सत्यप्रकाश जोशी", "C) गोर्धन सिंह शेखावत", "D) मणि मधुकर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) मणि मधुकर"
},
{
"id": 1105,
"question": "आपदा प्रबंधन चक्र में निम्नलिखित में से, कौन-सा चरण अंत में आता है?",
"options": ["A) पुनः प्राप्ति", "B) प्रतिक्रिया", "C) तैयारी", "D) रोकथाम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पुनः प्राप्ति"
},
{
"id": 1106,
"question": "यदि (A+B) का 20% = (A-B) का 50%, तो A: B है:",
"options": ["A) 3:2", "B) 5:2", "C) 8:3", "D) 7:3", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 7:3"
},
{
"id": 1107,
"question": "दिसंबर 2024 में, सैयद मुश्ताक अली ट्रॉफी (भारत में) किस टीम ने जीती?",
"options": ["A) दिल्ली", "B) गुजरात", "C) मुंबई", "D) तमिलनाडु", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) तमिलनाडु"
},
{
"id": 1108,
"question": "राजस्थान का क्षेत्रफल भारत के कुल क्षेत्रफल का लगभग कितना प्रतिशत है?",
"options": ["A) 7.8 प्रतिशत", "B) 10.4 प्रतिशत", "C) 14.1 प्रतिशत", "D) 5.3 प्रतिशत", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 10.4 प्रतिशत"
},
{
"id": 1109,
"question": "भारतीय संविधान सभा द्वारा, भारत का संविधान, कब अपनाया गया था?",
"options": ["A) 26 जनवरी 1950", "B) 26 नवंबर 1947", "C) 26 नवंबर 1949", "D) 26 जनवरी 1947", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 26 नवंबर 1949"
},
{
"id": 1110,
"question": "किसी धनराशि पर 8% वार्षिक दर से 3 वर्ष के चक्रवृद्धि ब्याज और साधारण ब्याज में अंतर ₹616 है। वह धनराशि ज्ञात करें।",
"options": ["A) 24,000", "B) 31,250", "C) 62,500", "D) 22,500", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 31,250"
},
{
"id": 1111,
"question": "निम्नलिखित में से, किस वाद्य यंत्र को, 'तत् वाद्य' के रूप में वर्गीकृत किया जा सकता है?",
"options": ["A) ताशा", "B) रावणहत्था", "C) तुरही", "D) कंजीरा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) रावणहत्था"
},
{
"id": 1112,
"question": "राजस्थान में, 'निरंजनी संप्रदाय' के संस्थापक कौन थे?",
"options": ["A) संत हरिदास", "B) मेहाजी मांगलिया", "C) मल्लिनाथजी", "D) पाबूजी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) संत हरिदास"
},
{
"id": 1113,
"question": "दिए गए आंकड़ों के आधार पर, जनवरी 2017 की तुलना में अप्रैल 2017 में बाइक के अलावा, वाहनों के पंजीकरण में कितनी वृद्धि हुई है?",
"options": ["A) 8050", "B) 9500", "C) 9000", "D) 8000", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 9000"
},
{
"id": 1114,
"question": "2011 की जनगणना के अनुसार, राजस्थान का शहरी लिंगानुपात कितना था?",
"options": ["A) 928 महिला/1000 पुरुष", "B) 933 महिला/1000 पुरुष", "C) 943 महिला/1000 पुरुष", "D) 914 महिला/1000 पुरुष", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 914 महिला/1000 पुरुष"
},
{
"id": 1115,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सा शब्द, भारत के संविधान की प्रस्तावना में नहीं पाया जाता है?",
"options": ["A) बंधुता", "B) स्वतंत्रता", "C) संघ", "D) गणराज्य", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) संघ"
},
{
"id": 1116,
"question": "कंप्यूटर को स्पीकर जैसे ऑडियो आउटपुट डिवाइस से जोड़ने के लिए किस हार्डवेयर डिवाइस का उपयोग किया जाता है?",
"options": ["A) साउंड कार्ड", "B) ग्राफिक्स कार्ड", "C) एसएसडी", "D) एनआईसी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) साउंड कार्ड"
},
{
"id": 1117,
"question": "साधारण ब्याज पर कोई राशि 3 वर्ष में ₹ 50,806 तथा उसी दर से 5 वर्ष में ₹ 59,210 हो जाती है। वह राशि है:",
"options": ["A) 38,200", "B) 38,360", "C) 39,400", "D) 38,100", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 38,200"
},
{
"id": 1118,
"question": "सूचना का अधिकार अधिनियम (2005) के अंतर्गत, निम्नलिखित में से किस विषय से संबंधित जानकारी के प्रकटीकरण के दायित्व से छूट दी गई है? सबसे उपयुक्त उत्तर चुनें:",
"options": ["A) ऐसी जानकारी जो भारत की एकता और संप्रभुता को खतरे में डाल सकती है", "B) सार्वजनिक कार्यालयों में नियुक्त अधिकारियों के अधिकार और कर्तव्य", "C) किसी सरकारी कार्यालय द्वारा रखे गए दस्तावेजों की श्रेणियाँ", "D) किसी निजी निगम के कार्यालय कर्मचारियों द्वारा प्राप्त मासिक वेतन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) ऐसी जानकारी जो भारत की एकता और संप्रभुता को खतरे में डाल सकती है"
},
{
"id": 1119,
"question": "निम्नलिखित में से, किसने राजस्थान से 'ब्लू पॉटरी' (नील-मृद्भांड) पर, अपनी चित्रकला के लिए, अंतरराष्ट्रीय ख्याति प्राप्त की?",
"options": ["A) बीरबल सिंह", "B) दयालदास", "C) कृपाल सिंह शेखावत", "D) कोमल कोठारी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) कृपाल सिंह शेखावत"
},
{
"id": 1120,
"question": "निम्नलिखित में से किस संत को, 'राजस्थान का कबीर' कहा जाता है?",
"options": ["A) लालदास", "B) जसनाथजी", "C) दादू दयाल", "D) धन्ना भगत", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) दादू दयाल"
},
{
"id": 1121,
"question": "जोधपुर की, निम्नलिखित में से किस लोक नृत्य शैली में महिलाएँ सिर पर जलते हुए दीपकों वाले छिद्रित मटके, रखकर नृत्य करती हैं?",
"options": ["A) चांग नृत्य", "B) घुड़ला नृत्य", "C) गींदड़ नृत्य", "D) अग्नि नृत्य", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) घुड़ला नृत्य"
},
{
"id": 1122,
"question": "लूणी नदी अंततः निम्नलिखित में से किसमें जाकर मिलती है?",
"options": ["A) हिंद महासागर", "B) चंबल नदी", "C) कच्छ का रण", "D) बंगाल की खाड़ी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) कच्छ का रण"
},
{
"id": 1123,
"question": "भारत के उत्तर-पश्चिम रेलवे मंडल (ज़ोन) का मुख्यालय, निम्नलिखित में से किस स्थान पर स्थित है?",
"options": ["A) जोधपुर", "B) जयपुर", "C) अजमेर", "D) बीकानेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जयपुर"
},
{
"id": 1124,
"question": "राजस्थान के जनजातीय समुदायों में प्रचलित लोक-कला, जिसमें सुई जैसे औज़ार से सजावट के लिए त्वचा में काले रंग को डाला जाता है, उसे कहते हैं -",
"options": ["A) कावड़", "B) वील", "C) मांडना", "D) गोदना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) गोदना"
},
{
"id": 1125,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी एशिया की दूसरी सबसे बड़ी कृत्रिम झील है?",
"options": ["A) डीडवाना झील", "B) जयसमंद झील", "C) सांभर झील", "D) कोलायत झील", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जयसमंद झील"
},
{
"id": 1126,
"question": "राजस्थान में, जिला स्तर पर कौन-सा सर्वोच्च न्यायिक न्यायालय है?",
"options": ["A) उच्च न्यायालय", "B) जिला एवं सत्र न्यायालय", "C) न्यायिक मजिस्ट्रेट का न्यायालय", "D) परिवार न्यायालय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जिला एवं सत्र न्यायालय"
},
{
"id": 1127,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक प्रोटीन-पाचन एंजाइम है?",
"options": ["A) ट्रिप्सिन", "B) लाइपेज़", "C) माल्टेज़", "D) एमाइलेज", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) ट्रिप्सिन"
},
{
"id": 1128,
"question": "निम्नलिखित में सूची-1 में दिए गए भौतिक गुणों का सूची-2 में दी गई उन धातुओं से मिलान करें जो उन गुणों को प्रदर्शित करती हैं : सूची-1 (भौतिक गुण) (a) कमरे के तापमान पर तरल (b) जिसे आसानी से चाकू से काटा जा सकता है (c) ऊष्मा का उत्कृष्ट चालक (d) ऊष्मा का कुचालक सूची-2 (धातुएँ) (i) सोडियम (Na) (ii) पारा (Hg) (iii) सीसा (Pb) (iv) चाँदी (Ag) निम्नलिखित विकल्पों में से सही उत्तर चुनें :",
"options": ["A) (a)-(ii), (b)-(i), (c)-(iii), (d)-(iv)", "B) (a)-(i), (b)-(iii), (c)-(ii), (d)-(iv)", "C) (a)-(iii), (b)-(i), (c)-(ii), (d)-(iv)", "D) (a)-(ii), (b)-(i), (c)-(iv), (d)-(iii)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) (a)-(ii), (b)-(i), (c)-(iv), (d)-(iii)"
},
{
"id": 1129,
"question": "निम्नलिखित में से, किस पर्यटन स्थल को, \"पंच गौरव\" पहल के तहत, जयपुर जिले का प्रतिनिधित्व करने के लिए चुना गया है?",
"options": ["A) आमेर दुर्ग", "B) जंतर मंतर", "C) नाहरगढ़ किला", "D) हवा महल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) आमेर दुर्ग"
},
{
"id": 1130,
"question": "भारत की जनगणना 2011 के अनुसार, राजस्थान के निम्नलिखित में से किस जिले में लिंगानुपात (प्रति 1000 पुरुषों पर महिलाओं की संख्या) सबसे कम दर्ज किया गया था?",
"options": ["A) जालोर", "B) प्रतापगढ़", "C) धौलपुर", "D) डूंगरपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) धौलपुर"
},
{
"id": 1131,
"question": "राजस्थान के किस स्मारक को, 'झुंझुनू का हवा महल' कहा जाता है?",
"options": ["A) लालगढ़ महल", "B) चित्तर महल", "C) रंग महल", "D) खेतड़ी महल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) खेतड़ी महल"
},
{
"id": 1132,
"question": "राजस्थान में कौन से मेले को 'आदिवासियों का कुंभ' भी कहा जाता है?",
"options": ["A) भर्तृहरि मेला", "B) बाणेश्वर मेला", "C) डिग्गी कल्याणजी मेला", "D) शीतला माता मेला", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) बाणेश्वर मेला"
},
{
"id": 1133,
"question": "राजस्थान सरकार के निम्नलिखित विभागों में से कौन-सा विभाग राज्य की सभी नगरपालिकाओं (शहरी स्थानीय निकायों) के लिए निगरानी और समन्वय का कार्य करता है?",
"options": ["A) गृह विभाग, राजस्थान सरकार", "B) प्रमुख संचालन विभाग, राजस्थान सरकार", "C) स्थानीय स्वशासन विभाग, राजस्थान सरकार", "D) नगरपालिका विभाग, राजस्थान सरकार", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) स्थानीय स्वशासन विभाग, राजस्थान सरकार"
},
{
"id": 1134,
"question": "निम्नलिखित में से, कौन शेखावाटी ख्याल, के विख्यात कलाकार थे?",
"options": ["A) उगम राज", "B) जयदयाल सोनी", "C) नानूराम", "D) लच्छी राम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) नानूराम"
},
{
"id": 1135,
"question": "वे पदार्थ जो नीले लिटमस पेपर को लाल कर देते हैं, प्रकृति के होते हैं। सबसे उपयुक्त उत्तर चुनें।",
"options": ["A) जलविरागी", "B) उदासीन", "C) अम्लीय", "D) क्षारीय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) अम्लीय"
},
{
"id": 1136,
"question": "नदियों द्वारा निक्षेपित अवसादों से बनने वाली मिट्टी को कहा जाता है:",
"options": ["A) लेटराइट मिट्टी", "B) जलोढ़ मिट्टी", "C) लाल मिट्टी", "D) काली मिट्टी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जलोढ़ मिट्टी"
},
{
"id": 1137,
"question": "मार्च 1949 में, 'वृहत्तर (ग्रेटर) राजस्थान' का गठन, निम्नलिखित में से किन राज्यों के, एकीकरण के बाद हुआ था? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) अलवर, धौलपुर, करौली और भरतपुर", "B) जयपुर, जोधपुर, जैसलमेर और बीकानेर", "C) टोंक, डूंगरपुर, किशनगढ़ और शाहपुरा", "D) बांसवाड़ा, कोटा, बूंदी और झालावाड़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जयपुर, जोधपुर, जैसलमेर और बीकानेर"
},
{
"id": 1138,
"question": "एक बल्लेबाज ने 21वीं पारी में 84 रन बनाए, जिससे उसका औसत 2 रन बढ़ गया। उसका 21 पारियों का औसत है:",
"options": ["A) 42 रन", "B) 46 रन", "C) 48 रन", "D) 44 रन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 44 रन"
},
{
"id": 1139,
"question": "राजस्थान राज्य बजट 2025 के अनुसार, राजस्थान के ____ में एक घड़ियाल पालन केंद्र स्थापित किया जाएगा।",
"options": ["A) कुम्भलगढ़", "B) कोटा", "C) करौली", "D) सवाई माधोपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer":"D) सवाई माधोपुर"
},
{
"id": 1140,
"question": "निम्नलिखित में से किसने हल्दीघाटी के युद्ध में अकबर की सेना का नेतृत्व किया था?",
"options": ["A) राजा मान सिंह", "B) राजा अमर सिंह", "C) राणा उदय सिंह", "D) राजा टोडर मल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) राजा मान सिंह"
},
{
"id": 1141,
"question": "निम्नलिखित में से किस भारतीय राज्य में 'अगस्त्यमाला बायोस्फीयर रिजर्व' स्थित है?",
"options": ["A) आंध्र प्रदेश", "B) केरल", "C) असम", "D) कर्नाटक", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) केरल"
},
{
"id": 1142,
"question": "अरावली पर्वतमाला भारत के निम्नलिखित में से किन राज्यों / केंद्रशासित प्रदेश से होकर गुजरती है? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) राजस्थान, उत्तर प्रदेश और मध्य प्रदेश", "B) राजस्थान, दिल्ली और गुजरात", "C) राजस्थान, मध्य प्रदेश और गुजरात", "D) राजस्थान, दिल्ली और मध्य प्रदेश", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राजस्थान, दिल्ली और गुजरात"
},
{
"id": 1143,
"question": "अप्रैल 2025 में, किसे भारतीय रिज़र्व बैंक (RBI) का उप-गवर्नर नियुक्त किया गया और वे इस पद पर नियुक्त होने वाली पहली महिला बनीं?",
"options": ["A) पूनम गुप्ता", "B) संतोष अग्रवाल", "C) ज्योति शर्मा", "D) अंजू राठी राणा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पूनम गुप्ता"
},
{
"id": 1144,
"question": "8 से 10 जनवरी, 2025 के दौरान, 18वां प्रवासी भारतीय दिवस सम्मेलन, कहाँ आयोजित किया गया था?",
"options": ["A) बेंगलुरु, कर्नाटक", "B) भुवनेश्वर, ओडिशा", "C) अहमदाबाद, गुजरात", "D) नई दिल्ली", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) भुवनेश्वर, ओडिशा"
},
{
"id": 1145,
"question": "वह गुण जो F1 पीढ़ी में स्वयं को प्रकट करता है, वह होता है:",
"options": ["A) प्रभावी", "B) उत्परिवर्ती", "C) संकर", "D) अप्रभावी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) प्रभावी"
},
{
"id": 1146,
"question": "महाराणा प्रताप हवाई अड्डा, निम्नलिखित में से किस स्थान पर स्थित है?",
"options": ["A) डबोक", "B) खण्डेला", "C) जयपुर", "D) पुष्कर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) डबोक"
},
{
"id": 1147,
"question": "संघ सूची (Union List) भारतीय संविधान की किस अनुसूची का हिस्सा है?",
"options": ["A) 7th", "B) 9th", "C) 11th", "D) 6th", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 7th"
},
{
"id": 1148,
"question": "एक हौज साधारणतया 9 घंटे में भर जाता है, लेकिन तली में दरार के कारण उसे भरने में 6 घंटे अधिक लगे। पूरे भरे हुए हौज को वह दरार कितने घंटे में खाली कर देगी?",
"options": ["A) 23", "B) 22½", "C) 24½", "D) 20", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 22½"
},
{
"id": 1149,
"question": "भारत के संविधान का, कौन-सा अनुच्छेद धर्म, नस्ल, जाति, लिंग या जन्म स्थान के आधार पर भेदभाव के निषेध से संबंधित है?",
"options": ["A) अनुच्छेद 21A", "B) अनुच्छेद 15", "C) अनुच्छेद 40", "D) अनुच्छेद 3", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अनुच्छेद 15"
},
{
"id": 1150,
"question": "राजस्थान में, जल संसाधन संरक्षण के लिए, अपने प्रयासों के कारण, निम्नलिखित में से किसे 'जलपुरुष' के रूप में जाना जाता है?",
"options": ["A) गोपाल सिंह", "B) राजेन्द्र सिंह", "C) प्रताप सिंह", "D) अर्जुन लाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राजेन्द्र सिंह"
},
{
"id": 1151,
"question": "2011 की जनगणना के अनुसार, राजस्थान की जनसंख्या घनत्व पिछली जनगणना की तुलना में : नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें :",
"options": ["A) घटा है", "B) उतना ही रहा", "C) बढ़ा है", "D) किसी भी तरीके से कहा नहीं जा सकता", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) बढ़ा है"
},
{
"id": 1152,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी नदी गंभीर नदी की सहायक नदी है?",
"options": ["A) कालीसिंध", "B) सेसा", "C) सुकड़ी", "D) मोरेल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) सेसा"
},
{
"id": 1153,
"question": "डिबगिंग क्या है ? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें :",
"options": ["A) सॉफ्टवेयर में त्रुटियों का पता लगाना और उन्हें ठीक करने की प्रक्रिया", "B) सॉफ्टवेयर को तैनात करने की प्रक्रिया", "C) सॉफ्टवेयर स्थापित करने की प्रक्रिया", "D) कोड लिखने की प्रक्रिया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) सॉफ्टवेयर में त्रुटियों का पता लगाना और उन्हें ठीक करने की प्रक्रिया"
},
{
"id": 1154,
"question": "राजस्थान के किस शहर को, 'घंटियों का शहर' भी कहा जाता है?",
"options": ["A) झालरापाटन", "B) झुंझुनू", "C) जैसलमेर", "D) जालौर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) झालरापाटन"
},
{
"id": 1155,
"question": "राजस्थान के निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में (क्षेत्रफल की दृष्टि से) वन आवरण सबसे कम है? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) चूरू", "B) जैसलमेर", "C) अजमेर", "D) भीलवाड़ा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) चूरू"
},
{
"id": 1156,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा मिट्टी के क्षरण का लक्षण नहीं माना जाता है? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) अधिक मृदा लवणता", "B) मृदा अपरदन में बढ़ोत्तरी", "C) उच्च रासायनिक विषाक्तता", "D) अधिक ह्यूमस मात्रा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) अधिक ह्यूमस मात्रा"
},
{
"id": 1157,
"question": "\"सिद्धमुख प्रमुख सिंचाई परियोजना\" मुख्य रूप से राजस्थान के निम्नलिखित जिलों को लाभ पहुँचाती है:",
"options": ["A) जोधपुर और पाली", "B) कोटा और झालावाड़", "C) टोंक और बूंदी", "D) हनुमानगढ़ और चूरू", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) हनुमानगढ़ और चूरू"
},
{
"id": 1158,
"question": "किशनगढ़ चित्रकला शैली की उस प्रसिद्ध चित्रकृति (पेंटिंग) का नाम बताइए, जिसे एरिक डिकिन्सन द्वारा 'भारत की मोनालिसा' कहा गया है?",
"options": ["A) बूंदी रागमाला", "B) ढोला-मारू", "C) रूपमती-बाज़ बहादुर", "D) बणी-ठणी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) बणी-ठणी"
},
{
"id": 1159,
"question": "राजस्थान की पहली महिला मंत्री कौन थीं?",
"options": ["A) वसुन्धरा राजे", "B) यशोदा देवी", "C) दिया कुमारी", "D) कमला बेनीवाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) कमला बेनीवाल"
},
{
"id": 1160,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी, सूखी पत्तियों के निपटान की, सबसे पर्यावरण अनुकूल विधि है? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) खाद बनाना", "B) जलाना", "C) प्लास्टिक की थैलियों में भरकर कचरे के डिब्बे में फेंकना", "D) नदी में फेंकना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) खाद बनाना"
},
{
"id": 1161,
"question": "निम्नलिखित शब्दों में से शुद्ध शब्दों का चयन कीजिए: (a) मुहुर्त (b) वीवाहीत (c) शूर्पणखा (d) पैतृक (e) स्वसथ नीचे दिये गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चयन कीजिए :",
"options": ["A) केवल (a) और (e)", "B) केवल (c) और (d)", "C) केवल (b) और (e)", "D) केवल (a) और (b)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) केवल (c) और (d)"
},
{
"id": 1162,
"question": "जनता को सरकारी निर्णयों से अवगत कराने हेतु इनमें से किस पत्र-रूप का प्रयोग किया जाता है?",
"options": ["A) कार्यालय आदेश", "B) अनुस्मारक", "C) प्रेस-विज्ञप्ति", "D) ज्ञापन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) प्रेस-विज्ञप्ति"
},
{
"id": 1163,
"question": "'कृतज्ञ' शब्द के लिए सही वाक्यांश है:",
"options": ["A) जो किए गए उपकार को न मानता हो", "B) जिस पर बहुत उपकार किए गए हों", "C) जो नया आया हुआ हो", "D) जो किए गए उपकार को मानता हो", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) जो किए गए उपकार को मानता हो"
},
{
"id": 1164,
"question": "'सहानुभूति' शब्द में उपसर्ग है:",
"options": ["A) सह", "B) सहा", "C) साह", "D) स", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) सह"
},
{
"id": 1165,
"question": "सूची-I में दिए गए तत्सम शब्दों का मिलान सूची-II में दिए गए उनके समानार्थक तद्भव शब्दों से कीजिए: सूची-I (तत्सम) (a) गोधूम (b) नव (c) अश्रु (d) सूचि सूची-II (तद्भव) (i) नौ (ii) आँसू (iii) गेहूँ (iv) सुई नीचे दिए गए विकल्पों में से सही उत्तर का चयन कीजिए :",
"options": ["A) (a)-(iii), (b)-(iv), (c)-(i), (d)-(ii)", "B) (a)-(iii), (b)-(i), (c)-(ii), (d)-(iv)", "C) (a)-(ii), (b)-(iii), (c)-(iv), (d)-(i)", "D) (a)-(iv), (b)-(ii), (c)-(i), (d)-(iii)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) (a)-(iii), (b)-(i), (c)-(ii), (d)-(iv)"
},
{
"id": 1166,
"question": "'मासिक' में प्रयुक्त प्रत्यय है:",
"options": ["A) इक", "B) अक", "C) मास", "D) सिक", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) इक"
},
{
"id": 1167,
"question": "'तूती बोलना' मुहावरे का सही अर्थ है:",
"options": ["A) अड़चन डालना", "B) तंग करना", "C) बुरी राय देना", "D) धाक जमाना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) धाक जमाना"
},
{
"id": 1168,
"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से कौन-सा वाक्य आसन्न भूतकाल का उदाहरण है?",
"options": ["A) श्री अटल बिहारी वाजपेयी प्रधानमंत्री थे ।", "B) चाँद अभी-अभी निकला है।", "C) मनोज कल पुस्तकालय गया था ।", "D) बस तीव्र गति से दौड़ रही थी।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) चाँद अभी-अभी निकला है।"
},
{
"id": 1169,
"question": "'अंधे के हाथ बटेर लगना' लोकोक्ति का अर्थ है:",
"options": ["A) अंधे व्यक्ति को बटेर पक्षी का मिल जाना ।", "B) अंधे व्यक्ति से बड़ा नुकसान हो जाना ।", "C) अयोग्य व्यक्ति को बिना प्रयास के फल प्राप्त हो जाना।", "D) अंधे व्यक्ति को प्रशंसा मिलना।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) अयोग्य व्यक्ति को बिना प्रयास के फल प्राप्त हो जाना।"
},
{
"id": 1170,
"question": "'जगन्नाथ' का सन्धि-विच्छेद होगा:",
"options": ["A) जगन + नाथ", "B) जग + अनाथ", "C) जगत् + नाथ", "D) जग + नाथ", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) जगत् + नाथ"
},
{
"id": 1171,
"question": "'ADVERTISEMENT' शब्द की हिन्दी है:",
"options": ["A) विज्ञापन", "B) निविदा", "C) उद्घोषणा", "D) पृष्ठांकन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) विज्ञापन"
},
{
"id": 1172,
"question": "निम्नलिखित में से शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए:",
"options": ["A) मेरे को संगीत सुननी पसंद है।", "B) मैंने एक वर्ष तक उनकी प्रतीक्षा देखी ।", "C) काशी नगरी भारतीय संस्कृति का केन्द्र रही है।", "D) मैं गाने की कसरत कर रहा हूँ।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) काशी नगरी भारतीय संस्कृति का केन्द्र रही है।"
},
{
"id": 1173,
"question": "'श्रीगणेश' शब्द का विलोम शब्द होगा:",
"options": ["A) मध्यश्री", "B) प्रारम्भश्री", "C) इतिश्री", "D) राधाश्री", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) इतिश्री"
},
{
"id": 1174,
"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से किसमें अकर्मक क्रिया का प्रयोग हुआ है?",
"options": ["A) आज हमने खीरे खाए।", "B) रोहन रो रहा है।", "C) नेहा कपड़े धोती है।", "D) राम पत्र लिख रहा है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) रोहन रो रहा है।"
},
{
"id": 1175,
"question": "'दरवाजे पर कौन है?' उपरोक्त वाक्य में सर्वनाम का कौन-सा भेद है?",
"options": ["A) संबंधवाचक सर्वनाम", "B) परिमाणवाचक सर्वनाम", "C) निश्चयवाचक सर्वनाम", "D) प्रश्नवाचक सर्वनाम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) प्रश्नवाचक सर्वनाम"
},
{
"id": 1176,
"question": "निम्नलिखित शब्दों में से कौन-सा 'कमल' का पर्यायवाची नहीं है?",
"options": ["A) जलज", "B) सरोज", "C) पंकज", "D) मनुज", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) मनुज"
},
{
"id": 1177,
"question": "निम्नलिखित शब्दों में से कौन-सा शब्द विदेशज नहीं है?",
"options": ["A) आलपीन", "B) टिकट", "C) अक्ल", "D) लोटा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) लोटा"
},
{
"id": 1178,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी व्यक्तिवाचक संज्ञा नहीं है?",
"options": ["A) गंगा", "B) हिमालय", "C) धनवान", "D) रामचरितमानस", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) धनवान"
},
{
"id": 1179,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य गुणवाचक विशेषण का उदाहरण नहीं है?",
"options": ["A) महंगाई में सेर-भर दूध भी खरीदना मुश्किल है।", "B) मुझे लाल-लाल टमाटर बहुत पसंद हैं।", "C) नीलिमा के पास चमकीले कपड़े हैं।", "D) कश्मीरी सेब लाल होता है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) महंगाई में सेर-भर दूध भी खरीदना मुश्किल है।"
},
{
"id": 1180,
"question": "निम्नलिखित में से गुण सन्धि का उदाहरण है:",
"options": ["A) यद्यपि", "B) महोत्सव", "C) दिग्गज", "D) अभीष्ट", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) महोत्सव"
},
{
"id": 1181,
"question": "Which of the following is the correct transformation of the given Assertive sentence into a Negative sentence? I am happy with what I am earning now.",
"options": ["A) I am happy, I am not earning now.", "B) I am not happy that I am not earning now.", "C) I will be happy if I earn more than now.", "D) I am not happy with what I am earning now.", "E) Question not attempted"],
"answer": "D) I am not happy with what I am earning now."
},
{
"id": 1182,
"question": "Choose the most appropriate Hindi word for the word 'MEMO'.",
"options": ["A) अर्ध-सरकारी पत्र", "B) शपथ पत्र", "C) ज्ञापन", "D) प्रस्तुति", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) ज्ञापन"
},
{
"id": 1183,
"question": "Choose the most appropriate option to translate the given sentence from English to Hindi: Three armed men barged into the manager's cabin.",
"options": ["A) तीन हथियारबंद आदमी मैनेजर के कार्यकक्ष में आते थे।", "B) तीन हथियारबंद आदमी मैनेजर के कार्यकक्ष में घुसने वाले थे।", "C) तीन हथियारबंद आदमी मैनेजर के कार्यकक्ष में जबरदस्ती घुस गए।", "D) मैनेजर ने तीन हथियारबंद आदमियों को अपने कार्यकक्ष में दाखिला दिया।", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) तीन हथियारबंद आदमी मैनेजर के कार्यकक्ष में जबरदस्ती घुस गए।"
},
{
"id": 1184,
"question": "Choose the most appropriate option to convert the given sentence from Direct Speech to Indirect Speech: He asked, \"What were you reading yesterday night?\"",
"options": ["A) He asked what I had been reading the previous night.", "B) He asked what I have been reading the previous night.", "C) He asked the previous night what I was reading.", "D) He asked what was I reading the previous night.", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) He asked what I had been reading the previous night."
},
{
"id": 1185,
"question": "Choose the most appropriate English translation of the given sentence from the options provided : \"मेरे विचार से तुम्हें यहाँ जल्द-से-जल्द आ जाना चाहिए।\"",
"options": ["A) I think so you come quickly to here.", "B) I think that you should come here as soon as possible.", "C) I think that you must arrive to this place quick.", "D) In my thinking, you come fast here.", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) I think that you should come here as soon as possible."
},
{
"id": 1186,
"question": "Fill in the blanks in the given sentence by choosing the most appropriate words from the options provided : You may play with my pet ____ but my ____ boy, do not cause any harm to it.",
"options": ["A) dare, deer", "B) dire, dear", "C) deer, dear", "D) dear, deer", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) deer, dear"
},
{
"id": 1187,
"question": "Fill in the blank in the sentence given below by choosing the most appropriate answer from the options provided : ____ adults know how to conduct themselves in public places.",
"options": ["A) Much", "B) Many", "C) The few", "D) Many an", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) Many"
},
{
"id": 1188,
"question": "Identify the grammatically most appropriate sentence from the options given below:",
"options": ["A) I have seen never such a beautiful sunset.", "B) I have never seen such a beautiful sunset.", "C) I seen never such a beautiful sunset.", "D) I never have seen such beautiful sunset.", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) I have never seen such a beautiful sunset."
},
{
"id": 1189,
"question": "Which of the following is the correct transformation of the given Interrogative sentence into an Assertive sentence? Isn't virtue its own reward?",
"options": ["A) Virtue is its own reward.", "B) Virtue may be its own reward.", "C) Virtue is rewarding!", "D) Virtue is not its own reward.", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) Virtue is its own reward."
},
{
"id": 1190,
"question": "Fill in the blank by choosing the correct option: I saw Rohit ____ a concert last Saturday.",
"options": ["A) on", "B) off", "C) at", "D) since", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) at"
},
{
"id": 1191,
"question": "Fill in the blank by choosing the most appropriate answer from the options given below: He hinted that he ____ some pocket money.",
"options": ["A) want", "B) wanted", "C) wanting", "D) had want", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) wanted"
},
{
"id": 1192,
"question": "Choose the correct Passive form of the given sentence from the options provided : The lawyer gave Arun the details of his uncle's will.",
"options": ["A) The lawyer is giving Arun the details of his uncle's will.", "B) Arun was got the details of his uncle's will from the lawyer.", "C) Arun was given the details of his uncle's will by the lawyer.", "D) The lawyer will give Arun the details of his uncle's will.", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) Arun was given the details of his uncle's will by the lawyer."
},
{
"id": 1193,
"question": "For the given Assertive sentence, choose the correct Exclamatory sentence from the options provided: It looks very odd.",
"options": ["A) How odd it looks!", "B) It really is odd.", "C) Odd it is!", "D) Looks very odd, right?", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) How odd it looks!"
},
{
"id": 1194,
"question": "Choose the sentence with the correct usage of Punctuation from the options given below :",
"options": ["A) Narayan Singh; my coach will teach me new football techniques.", "B) Narayan Singh - my new coach will teach me new football techniques.", "C) Narayan Singh my new coach, will teach me, new football techniques.", "D) Narayan Singh, my coach, will teach me new football techniques.", "E) Question not attempted"],
"answer": "D) Narayan Singh, my coach, will teach me new football techniques."
},
{
"id": 1195,
"question": "For the given sentence, choose the most appropriate answer from the options provided: Air-pollution is ____ serious problem in Delhi these days.",
"options": ["A) the", "B) an", "C) some", "D) a", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) the"
},
{
"id": 1196,
"question": "निम्नलिखित में से किस राजस्थानी गायिका ने, मांड शैली के लोकगायन को, राष्ट्रीय और अंतरराष्ट्रीय स्तर पर लोकप्रियता दिलाई?",
"options": ["A) गवरी देवी", "B) मोती देवी", "C) हरकाबाई", "D) मीठीबाई", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) गवरी देवी"
},
{
"id": 1197,
"question": "जब आप Gmail पर एक ईमेल लिखते हैं, तो निम्नलिखित में से कौन-सा विकल्प वहाँ उपलब्ध नहीं होता है?",
"options": ["A) अटैच फाइल", "B) इमोजी जोड़ें", "C) पुनः भेजें", "D) टेक्स्ट फॉर्मेटिंग का विकल्प", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) पुनः भेजें"
},
{
"id": 1198,
"question": "राजस्थान में रामपुरिया हवेली किस स्थान पर स्थित है? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) उदयपुर", "B) बीकानेर", "C) झुंझुनू", "D) जोधपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) बीकानेर"
},
{
"id": 1199,
"question": "किस राजपूत शासक ने मुगल सम्राट औरंगजेब के खिलाफ विद्रोह किया था? नीचे दिए गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चुनाव करें:",
"options": ["A) राणा प्रताप", "B) राणा राज सिंह", "C) राजा मान सिंह", "D) राणा सांगा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राणा राज सिंह"
},
{
"id": 1200,
"question": "सौरव ने दो वस्तुएँ क्रमशः ₹ 680 और ₹ 820 में खरीदीं। उसने पहली वस्तु 5% हानि के साथ और दूसरी वस्तु 15% लाभ के साथ बेची। इस सारे लेनदेन में उसका लाभ अथवा हानि प्रतिशत ज्ञात करें। (दशमलव के 2 स्थान तक सही)",
"options": ["A) लाभ, 5.93%", "B) लाभ, 5.86%", "C) हानि, 5.12%", "D) लाभ, 10.25%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) लाभ, 5.93%"
},
{
"id": 1201,
"question": "भारत की जनगणना 2011 के अनुसार, दिए गए विकल्पों में से राजस्थान के निम्नलिखित जिलों में से किस जिले में साक्षरता दर सबसे अधिक थी?",
"options": ["A) झुंझुनू", "B) सीकर", "C) बारां", "D) श्रीगंगानगर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) झुंझुनू"
},
{
"id": 1202,
"question": "A, B और C ने क्रमशः ₹ 36,000, ₹ 40,000 और ₹ 48,000 का निवेश करके साझेदारी शुरू की। वर्ष के अंत में ₹ 62,000 के कुल लाभ में, A और C के लाभांशों में क्या अंतर है?",
"options": ["A) ₹ 5,000", "B) ₹ 6,000", "C) ₹ 6,280", "D) ₹ 4,000", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) ₹ 6,000"
},
{
"id": 1203,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा फूल राजस्थान का 'राज्य पुष्प' कहलाता है?",
"options": ["A) रोहिड़ा", "B) कनेर", "C) कमल", "D) रेगिस्तानी गुलाब", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) रोहिड़ा"
},
{
"id": 1204,
"question": "राजस्थान बजट 2025-26 के अनुसार, मक्का के लिए उत्कृष्टता केंद्र, राजस्थान के किस नगर में स्थापित किया जाएगा?",
"options": ["A) भरतपुर", "B) बीकानेर", "C) बाड़मेर", "D) बांसवाड़ा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) बांसवाड़ा"
},
{
"id": 1205,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा, एक वेब ब्राउज़र नहीं है?",
"options": ["A) सफारी", "B) ओपेरा", "C) गूगल क्रोम", "D) कोम्पोज़र", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) कोम्पोज़र"
},
{
"id": 1206,
"question": "सीमा क्षेत्रों के विकास के लिए, राजस्थान सरकार द्वारा राज्य बजट 2025-26 के अनुसार निम्नलिखित में से कौन-से कार्यक्रम शुरू करने को कहा गया है?",
"options": ["A) मुख्यमंत्री सीमावर्ती क्षेत्र विकास परियोजना", "B) मुख्यमंत्री थार सीमा क्षेत्र विकास कार्यक्रम", "C) मुख्यमंत्री जैसलमेर उत्थान कार्यक्रम", "D) मुख्यमंत्री जैसलमेर विकास योजना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) मुख्यमंत्री सीमावर्ती क्षेत्र विकास परियोजना"
},
{
"id": 1207,
"question": "MS PowerPoint में डुप्लिकेट स्लाइड बनाने के लिए निम्नलिखित में से कौन-सी शॉर्टकट कुंजी का उपयोग किया जाता है?",
"options": ["A) Ctrl+Shift+N", "B) Ctrl+Alt+D", "C) Ctrl+Alt+N", "D) Ctrl+Shift+D", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) Ctrl+Shift+D"
},
{
"id": 1208,
"question": "राजस्थान से, किसने नीति आयोग की 10वीं गवर्निंग काउंसिल की बैठक में, भाग लिया?",
"options": ["A) वित्त मंत्री", "B) मुख्यमंत्री", "C) शिक्षा मंत्री", "D) राज्यपाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) मुख्यमंत्री"
},
{
"id": 1209,
"question": "सीतामाता वन्यजीव अभयारण्य राजस्थान के निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में स्थित है?",
"options": ["A) बीकानेर और नागौर", "B) अलवर और भरतपुर", "C) सीकर और झुंझुनू", "D) प्रतापगढ़ और चित्तौड़गढ़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) प्रतापगढ़ और चित्तौड़गढ़"
},
{
"id": 1210,
"question": "प्रमुख त्रिपुरा सुंदरी मंदिर, राजस्थान के निम्नलिखित में से किस गाँव में स्थित है?",
"options": ["A) रणकपुर", "B) देशनोक", "C) मंडावा", "D) उमराई", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) उमराई"
},
{
"id": 1211,
"question": "मध्यकाल और उसके बाद के समय में, राजस्थान में, निम्नलिखित में से कौनसी पगड़ी की शैली नहीं थी?",
"options": ["A) खंजर शाही", "B) शिवशाही", "C) पोमचा", "D) अमरशाही", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) पोमचा"
},
{
"id": 1212,
"question": "राजस्थान सरकार के अंतर्गत स्कूल शिक्षा विभाग के मंत्री (जून 2025 के अनुसार) कौन हैं?",
"options": ["A) मदन दिलावर", "B) गजेन्द्र सिंह", "C) जोगाराम पटेल", "D) किरोड़ी लाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) मदन दिलावर"
},
{
"id": 1213,
"question": "राम, अजय और असलम के मासिक वेतन अनुपात में हैं। यदि उनके वेतनों में क्रमशः 10%, 10% और 20% की वृद्धि की जाती है, तो उनके वेतनों में अनुपात होगा:",
"options": ["A) 15:10:48", "B) 22:33:60", "C) 22:30:55", "D) 23:33:60", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 22:33:60"
},
{
"id": 1214,
"question": "बांसवाड़ा, डूंगरपुर और आसपास के पहाड़ी क्षेत्रों में बोली जाने वाली बोली को क्या कहा जाता है?",
"options": ["A) वागड़ी", "B) ढूंढाड़ी", "C) हाड़ौती", "D) मेवाती", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) वागड़ी"
},
{
"id": 1215,
"question": "यदि दो संख्याएँ 5: 6 के अनुपात में हैं और उनका LCM 210 है, तो उनका HCF होगा:",
"options": ["A) 11", "B) 7", "C) 14", "D) 10", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 7"
},
{
"id": 1216,
"question": "128 का पाँच-आठवाँ, 80 के चार-पाँचवें से कितना प्रतिशत अधिक है?",
"options": ["A) 25%", "B) 30%", "C) 35%", "D) 20%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 25%"
},
{
"id": 1217,
"question": "₹ 2,50,000 पर 15 महीनों का 12% वार्षिक दर से चक्रवृद्धि ब्याज ज्ञात करें, जब ब्याज अर्धवार्षिक संयोजित हो रहा है।",
"options": ["A) 39,300", "B) 46,802", "C) 39,327", "D) 38,400", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 39,327"
},
{
"id": 1218,
"question": "भारत के संविधान के अनुसार, प्रत्येक भारतीय नागरिक का यह ____ है कि वह संविधान का पालन करे, साथ ही भारत के राष्ट्र ध्वज और राष्ट्रीय गान का सम्मान करे।",
"options": ["A) भ्रातृभाव अधिकार", "B) मौलिक कर्तव्य", "C) न्यायिक अधिकार", "D) मौलिक अधिकार", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) मौलिक कर्तव्य"
},
{
"id": 1219,
"question": "कोई नाव धारा के अनुकूल (अनुप्रवाह) कुछ दूरी 1 घंटे में तय करती है, जबकि लौटने में उसे 1½ घंटा लगता है। यदि धारा की गति 7 km/h है, तो शांत जल में नाव की गति km/h में क्या है?",
"options": ["A) 28½", "B) 24", "C) 35", "D) 21", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 35"
},
{
"id": 1220,
"question": "A ने एक वस्तु ₹ 800 में खरीदी और उसे 10% लाभ के साथ B को बेच दिया। B ने उसे 15% लाभ के साथ C को बेच दिया। C ने उस वस्तु के लिए कितना मूल्य चुकाया?",
"options": ["A) 976", "B) 1,000", "C) 1,012", "D) 920", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 1,012"
}
],
       seriesOrder:{
            'DS22':[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120]
        },
        seriesOptionOrder:{}
    },
    'shift2':{
        title:'4th Grade 2nd Shift (19.09.2025)',
        questions:[
            {id:2201,question:"मानव शरीर में वसा (फैट्स) के पाचन के दौरान वसा के विघटन में निम्नलिखित में से कौन-सा एंजाइम सहायक होता है?",options:["A) एमाइलेस","B) ट्रिप्सिन","C) पेप्सिन","D) लाइपेस","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) लाइपेस"},
            {id:2202,question:"यदि किसी जीन विशेष के दो एलील समान हैं, तो उस जीन युग्म को क्या कहा जाता है?",options:["A) समयुग्मजी","B) विषमयुग्मजी","C) अप्रभावी","D) प्रभावी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) समयुग्मजी"},
            {id:2203,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा देश वर्ष 2026 में एशियाई खेलों की मेजबानी करेगा?",options:["A) भारत","B) चीन","C) संयुक्त अरब अमीरात","D) जापान","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) जापान"},
            {id:2204,question:"भारत के लोकपाल का पहला स्थापना दिवस नई दिल्ली के मानेकशॉ सेंटर में कब मनाया गया था?",options:["A) 16 मार्च, 2015","B) 16 जनवरी, 2025","C) 16 जनवरी, 2015","D) 16 मार्च, 2025","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 16 जनवरी, 2015"},
            {id:2205,question:"भारत के वित्त मंत्री द्वारा प्रस्तुत भारतीय केंद्रीय बजट 2025-26 का मूल विषय (थीम) क्या था?",options:["A) डिजिटल इंडिया","B) सबका विकास","C) अगली पीढ़ी के सुधार","D) वसुधैव कुटुम्बकम","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) सबका विकास"},
            {id:2206,question:"भारत के प्रधानमंत्री 3 मार्च, 2025 को राष्ट्रीय वन्यजीव बोर्ड की 7वीं बैठक की अध्यक्षता करने के लिए किस राष्ट्रीय उद्यान में गए थे?",options:["A) गिर राष्ट्रीय उद्यान","B) रणथंभौर राष्ट्रीय उद्यान","C) काजीरंगा राष्ट्रीय उद्यान","D) जिम कॉर्बेट राष्ट्रीय उद्यान","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) गिर राष्ट्रीय उद्यान"},
            {id:2207,question:"भारत के किस राज्य में 'नीरमहल उत्सव' मनाया जाता है?",options:["A) असम","B) त्रिपुरा","C) मेघालय","D) नागालैंड","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) त्रिपुरा"},
            {id:2208,question:"राजस्थान के किस शहर ने एशिया और प्रशांत क्षेत्र में 12वें क्षेत्रीय 3-आर और सर्कुलर इकोनॉमी फोरम की मेजबानी की?",options:["A) जैसलमेर","B) जयपुर","C) उदयपुर","D) जोधपुर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) जयपुर"},
            {id:2209,question:"राजस्थान के श्री शीन काफ निजाम (शिव किशन बिस्सा) को वर्ष 2025 में निम्नलिखित में से कौन-सा पुरस्कार प्रदान किया गया?",options:["A) सागर सम्मान पुरस्कार","B) पद्म विभूषण","C) पद्म भूषण","D) पद्म श्री","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) पद्म श्री"},
            {id:2210,question:"भारत सरकार के निम्नलिखित में से कौन-से मंत्रालय द्वारा, राष्ट्रीय एकता शिविर राजस्थान-2025 का आयोजन किया जा रहा है?",options:["A) जनजातीय कार्य मंत्रालय","B) युवा मामले और खेल मंत्रालय","C) स्वास्थ्य और परिवार कल्याण मंत्रालय","D) कृषि और किसान कल्याण मंत्रालय","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) युवा मामले और खेल मंत्रालय"},
            {id:2211,question:"जनवरी 2025 में, पार्वती-कालीसिंध-चंबल-पूर्वी राजस्थान नहर परियोजना (PKC-ERCP) लिंक परियोजना का नाम बदलकर क्या कर दिया गया है?",options:["A) रामजल सेतु लिंक परियोजना (RSLP)","B) जल सेतु लिंक परियोजना (JSLP)","C) राम जल लिंक परियोजना (RJLP)","D) अमृत जल लिंक परियोजना (AJLP)","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) रामजल सेतु लिंक परियोजना (RSLP)"},
            {id:2212,question:"राजस्थान राज्य बजट 2025-26 के अनुसार, किस स्थान पर एक खिलौना पार्क स्थापित किया जाएगा?",options:["A) चित्तौड़गढ़","B) कोटा","C) उदयपुर","D) जोधपुर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) कोटा"},
            {id:2213,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी स्टोरेज डिस्क धातु से बनी होती है और धातु ऑक्साइड से लेपित होती है, और जिसकी डेटा भंडारण क्षमता जीबी और टीबी में होती है?",options:["A) हार्ड डिस्क","B) फ्लॉपी डिस्क","C) ब्लू-रे डिस्क","D) कॉम्पैक्ट डिस्क","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) हार्ड डिस्क"},
            {id:2214,question:"कम्प्यूटर में, निम्नलिखित में से कौन-सा सॉफ्टवेयर संचालन को नियंत्रित करने के लिए डिज़ाइन किया गया है?",options:["A) डिवाइस सॉफ्टवेयर","B) सिस्टम सॉफ्टवेयर","C) यूटिलिटी सॉफ्टवेयर","D) एप्लिकेशन सॉफ्टवेयर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) सिस्टम सॉफ्टवेयर"},
            {id:2215,question:"वर्ड में 'मेल मर्ज' नामक सुविधा का मुख्य उद्देश्य क्या है?",options:["A) दस्तावेज़ों को थोक में प्रिंट करना","B) पीडीएफ प्रारूप में दस्तावेज़ बनाना","C) प्रत्येक प्राप्तकर्ता के लिए वैयक्तिकृत दस्तावेज़ों का एक समूह बनाना","D) दस्तावेज़ की वर्तनी जाँचना","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) प्रत्येक प्राप्तकर्ता के लिए वैयक्तिकृत दस्तावेज़ों का एक समूह बनाना"},
            {id:2216,question:"वह नेटवर्क सुरक्षा उपकरण जो इंटरनेट कनेक्शन के माध्यम से आने वाली जानकारी को फ़िल्टर करता है, कहलाता है:",options:["A) हैकर्स","B) कुकीज","C) क्रैकर्स","D) फ़ायरवॉल","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) फ़ायरवॉल"},
            {id:2217,question:"ई-मेल में BCC का पूर्ण नाम है:",options:["A) ब्लाइंड कलेक्शन कॉपी","B) ब्लैक कलेक्शन कॉपी","C) ब्लैक कार्बन कॉपी","D) ब्लाइंड कार्बन कॉपी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) ब्लाइंड कार्बन कॉपी"},
            {id:2218,question:"भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्यों को किस संशोधन के माध्यम से जोड़ा गया था?",options:["A) 42वां","B) 44वां","C) 50वां","D) 36वां","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) 42वां"},
            {id:2219,question:"भारतीय संविधान के अनुच्छेद 217 के तहत, निम्नलिखित में से कौन उच्च न्यायालय के न्यायाधीश की नियुक्ति करता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) राज्य का मुख्यमंत्री","B) भारत का प्रधान मंत्री","C) भारत का राष्ट्रपति","D) राज्य का महाधिवक्ता","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) भारत का राष्ट्रपति"},
            {id:2220,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी राज्य में राज्यपाल की नियुक्ति के लिए आवश्यक योग्यता नहीं है?",options:["A) भारत का नागरिक होना चाहिए","B) लोकसभा का सदस्य होना चाहिए","C) न्यूनतम आयु 35 वर्ष होनी चाहिए","D) राज्यसभा का सदस्य नहीं हो सकता","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) लोकसभा का सदस्य होना चाहिए"},
            {id:2221,question:"राज्यपाल को केवल उन मामलों को छोड़कर जिनमें राज्यपाल अपने विवेक से कार्य करते हैं, उनके कार्यों के निष्पादन में सहायता और सलाह देने वाली मंत्रिपरिषद का प्रमुख कौन होता है?",options:["A) जिला कलेक्टर","B) गृह मंत्री","C) मुख्यमंत्री","D) राज्य वित्त मंत्री","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) मुख्यमंत्री"},
            {id:2222,question:"16वीं राजस्थान विधानसभा के अध्यक्ष (जून, 2025 के अनुसार) कौन हैं?",options:["A) कैलाश चंद्र मेघवाल","B) दीपेंद्र सिंह शेखावत","C) वासुदेव देवनानी","D) रामनिवास मिर्धा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) वासुदेव देवनानी"},
            {id:2223,question:"राजस्थान उच्च न्यायालय की मुख्य पीठ कहाँ स्थित है?",options:["A) जयपुर","B) जोधपुर","C) अजमेर","D) उदयपुर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) जोधपुर"},
            {id:2224,question:"राजस्थान में 'केंद्रीय शुष्क क्षेत्र अनुसंधान संस्थान (CAZRI)' का मुख्यालय कहाँ स्थित है?",options:["A) जयपुर","B) जोधपुर","C) बीकानेर","D) जैसलमेर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) जोधपुर"},
            {id:2225,question:"सवाई जय सिंह ने वर्ष 1734 में मराठों का प्रभावी ढंग से सामना करने और राजस्थान में उनके प्रवेश को रोकने के लिए राजस्थान के सभी शासकों का एक सम्मेलन आयोजित किया। इस सम्मेलन को क्या नाम दिया गया?",options:["A) हुरडा सम्मेलन","B) सांगानेर सम्मेलन","C) अम्बाबाड़ी सम्मेलन","D) जयपुर सम्मेलन","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) हुरडा सम्मेलन"},
            {id:2226,question:"निम्नलिखित में से किसे ब्रिटिशों के खिलाफ विद्रोह संगठित करने के कारण टोडगढ़ किले में कैद किया गया था?",options:["A) प्रताप सिंह बारहठ","B) दौलत मल भंडारी","C) सागरमल गोपा","D) राव गोपाल सिंह खरवा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) राव गोपाल सिंह खरवा"},
            {id:2227,question:"राजस्थान के एकीकरण के दौरान, निम्नलिखित में से कौन-सी रियासत मत्स्य संघ का हिस्सा नहीं थी? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) अलवर","B) भरतपुर","C) जयपुर","D) करौली","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) जयपुर"},
            {id:2228,question:"उस प्रसिद्ध संगीतकार का नाम बताइए, जिन्हें प्रतिष्ठित ग्रैमी पुरस्कार से सम्मानित किया गया था और जिन्होंने मोहन वीणा का आविष्कार भी किया था।",options:["A) पं. विश्वमोहन भट्ट","B) जगजीत सिंह","C) अल्लाह जिलाई बाई","D) इला अरुण","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) पं. विश्वमोहन भट्ट"},
            {id:2229,question:"उस पत्रकार का नाम बताइए जिसने वर्ष 1956 में 'राजस्थान पत्रिका' समाचार पत्र शुरू किया था।",options:["A) कोमल कोठारी","B) कृपाल सिंह शेखावत","C) बीरबल सिंह","D) कर्पूर चन्द्र कुलिश","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कर्पूर चन्द्र कुलिश"},
            {id:2230,question:"एक पुरुष किसी काम को 72 दिन में कर सकता है। चार पुरुषों और पाँच महिलाओं ने मिलकर काम किया और 12 दिन में काम पूरा कर लिया। एक महिला उस काम को कितने दिन में पूरा कर लेगी?",options:["A) 144","B) 90","C) 135","D) 180","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) 180"},
            {id:2231,question:"एक व्यक्ति ने 6 घंटे में 325 किमी की यात्रा की। आरंभ में उसने कुछ दूरी बस द्वारा 40 किमी/घंटा की गति से तय की तथा शेष दूरी रेल द्वारा 65 किमी/घंटा की गति से तय की। उसने कितनी दूरी (किमी में) रेल द्वारा तय की?",options:["A) 221","B) 229","C) 211","D) 230","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) 221"},
            {id:2232,question:"एक स्कूल में 1200 छात्र पढ़ते हैं। (...) ____ प्रतिशत छात्र पैदल स्कूल जाते हैं और ____ प्रतिशत छात्र साइकिल से जाते हैं।",options:["A) 13, 26","B) 12, 24","C) 15, 30","D) 30, 43","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 15, 30"},
            {id:2233,question:"निम्नलिखित शब्दों में से भाववाचक संज्ञा का उदाहरण है:",options:["A) हिमालय","B) सच्चाई","C) सभा","D) मिट्टी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) सच्चाई"},
            {id:2234,question:"'जो कमाएगा, वही खाएगा' वाक्य में कौन-सा सर्वनाम प्रयुक्त हुआ है?",options:["A) निजवाचक सर्वनाम","B) संबंधवाचक सर्वनाम","C) निश्चयवाचक सर्वनाम","D) अनिश्चयवाचक सर्वनाम","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) संबंधवाचक सर्वनाम"},
            {id:2235,question:"निम्नलिखित वाक्यों में से किसमें अकर्मक क्रिया का प्रयोग नहीं हुआ है?",options:["A) श्याम सोता है।","B) कृष्ण नहाता है।","C) महेश खाँसता है।","D) राम पढ़ता है।","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) राम पढ़ता है।"},
            {id:2236,question:"'सरकार ने स्थानीय कलाकारों को बुलाया है।' इस वाक्य में किस विशेषण का प्रयोग हुआ है?",options:["A) संख्यावाचक विशेषण","B) सार्वनामिक विशेषण","C) गुणवाचक विशेषण","D) परिमाणबोधक विशेषण","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) गुणवाचक विशेषण"},
            {id:2237,question:"'फूल' का तत्सम शब्द है:",options:["A) पुष्प","B) पर्ण","C) सर","D) पुष्क","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) पुष्प"},
            {id:2238,question:"हिंदी में प्रयुक्त होने वाला 'लालटेन' शब्द किस भाषा से आया है?",options:["A) फारसी","B) तुर्की","C) अंग्रेजी","D) पुर्तगाली","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) अंग्रेजी"},
            {id:2239,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी राजस्थान, बूंदी के प्रसिद्ध कवि सूर्यमल मिश्रान की अतिमहत्वपूर्ण कृति है?",options:["A) उर्वशी","B) कामायनी","C) संस्मरण","D) वीर सतसई","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) वीर सतसई"},
            {id:2240,question:"कोटा, बूंदी, झालावाड़ और बारां क्षेत्र में प्रमुख रूप से बोली जाने वाली बोली कहलाती है (सबसे उपयुक्त उत्तर चुनें):",options:["A) मेवाती","B) मालवी","C) हाड़ौती","D) ढूंढाड़ी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) हाड़ौती"},
            {id:2241,question:"कोटा डोरिया साड़ी का एक अन्य नाम क्या है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) कोटा गोटा पट्टी साड़ी","B) कोटा बनारसी साड़ी","C) कोटा कॉटन साड़ी","D) कोटा मसूरिया साड़ी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कोटा मसूरिया साड़ी"},
            {id:2242,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा राजस्थानी आभूषण पैरों में नहीं पहना जाता है?",options:["A) नूपुर","B) झांझर","C) दामणा","D) लंगर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) दामणा"},
            {id:2243,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा वाद्ययंत्र, 'सुषिर' वाद्ययंत्र के वर्गीकरण के अंतर्गत आता है?",options:["A) अल्गोजा","B) ताशा","C) रावणहत्था","D) एकतारा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) अल्गोजा"},
            {id:2244,question:"बिश्नोई संप्रदाय के संस्थापक का नाम बताएं।",options:["A) पीपा","B) धन्ना","C) जाम्भोजी","D) हरभुजी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) जाम्भोजी"},
            {id:2245,question:"लोक संस्कृति के प्रचार-प्रसार के लिए जोधपुर जिले के बोरुंदा में 'रुपायन संस्थान' की स्थापना किसने की?",options:["A) कृपाल सिंह शेखावत","B) कर्पूरचंद कुलिश","C) आचार्य तुलसी","D) कोमल कोठारी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कोमल कोठारी"},
            {id:2246,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा राजस्थान राज्य में सर्वोच्च श्रेणी वाला पुलिस अधिकारी पद है?",options:["A) पुलिस महानिरीक्षक (IGP)","B) पुलिस महानिदेशक (DGP)","C) वरिष्ठ पुलिस अधीक्षक (SSP)","D) पुलिस उप महानिरीक्षक (डिप्टी IGP)","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) पुलिस महानिदेशक (DGP)"},
            {id:2247,question:"राजस्थान सूचना आयोग (आरआईसी) का गठन कब किया गया था?",options:["A) 2008","B) 2006","C) 2007","D) 2009","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) 2006"},
            {id:2248,question:"जब सूचना का अधिकार अधिनियम (2005) पारित हुआ और लागू हुआ, तब निम्नलिखित में से कौन-सा अधिनियम निरस्त कर दिया गया था?",options:["A) सूचना की स्वतंत्रता अधिनियम, 2002","B) सूचना की स्वतंत्रता अधिनियम, 1990","C) सूचना तक पहुँच अधिनियम, 2001","D) व्यक्तिगत सूचना अधिनियम, 2002","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) सूचना की स्वतंत्रता अधिनियम, 2002"},
            {id:2249,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी धातु, कॉपर सल्फेट के घोल से, कॉपर को विस्थापित नहीं कर सकती?",options:["A) जस्ता","B) लोहा","C) चाँदी","D) ऐलुमिनियम","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) चाँदी"},
            {id:2250,question:"एक अवतल दर्पण से वास्तविक, उल्टा और समान आकार का प्रतिबिंब तब प्राप्त होता है, यदि वस्तु स्थित होती है:",options:["A) फोकस बिंदु पर","B) अनंत पर","C) वक्रता केंद्र पर","D) वक्रता केंद्र से परे","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) वक्रता केंद्र पर"},
            {id:2251,question:"रोगों (सूची I में दिए गए) का रोग पैदा करने वाले रोगाणुओं (सूची II में दिए गए) से मिलान करें:",options:["A) a-II, b-IV, c-III, d-I","B) a-I, b-III, c-II, d-IV","C) a-III, b-II, c-I, d-IV","D) a-III, b-IV, c-II, d-I","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) a-III, b-IV, c-II, d-I"},
            {id:2252,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा समुदाय पारंपरिक रूप से, फड़ चित्रों से कथाएँ सुनाने से जुड़ा हुआ है?",options:["A) भोपा","B) बंजारा","C) कालबेलिया","D) सरगोडास","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) भोपा"},
            {id:2253,question:"आमेर शैली, जयपुर शैली और शेखावाटी शैली की चित्रकला, राजस्थान के निम्नलिखित में से किस चित्रकला शैली से संबंधित हैं?",options:["A) ढूंढाड़ शैली","B) मेवाड़ शैली","C) मारवाड़ शैली","D) हाड़ौती शैली","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) ढूंढाड़ शैली"},
            {id:2254,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी राजस्थान में परंपरागत रूप से जल संरक्षण के लिए निर्मित संरचना नहीं है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) जोहड़","B) छतरी","C) टांका","D) बावड़ी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) छतरी"},
            {id:2255,question:"राजस्थान में पुरुषों के समूह, होरी, रसिया और धमाल जैसे गीत किस पर्व के अवसर पर गाते हैं?",options:["A) दिवाली","B) दशहरा","C) तीज","D) होली","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) होली"},
            {id:2256,question:"चांद बावड़ी स्थित है -",options:["A) आभानेरी में","B) भांडारेज में","C) बूंदी में","D) आमेर में","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) आभानेरी में"},
            {id:2257,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा शेखावाटी क्षेत्र के पुरुषों द्वारा प्रदर्शित एक व्यावसायिक लोक-नृत्य है, जहाँ विशेषकर विवाह के अवसर पर नर्तक एक योद्धा की तरह कपड़े पहनते हैं?",options:["A) अग्नि नृत्य","B) गिन्दड़ नृत्य","C) गैर नृत्य","D) कच्छी घोड़ी नृत्य","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कच्छी घोड़ी नृत्य"},
            {id:2258,question:"लोक नाट्य 'चहार बैत' (चार बैंत) राजस्थान के निम्न में से किस स्थान से संबंधित है?",options:["A) जयपुर","B) टोंक","C) उदयपुर","D) अलवर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) टोंक"},
            {id:2259,question:"राजस्थान के निम्नलिखित क्षेत्रों में से, किस क्षेत्र में हर्षनाथ मंदिर स्थित है?",options:["A) सीकर","B) बूंदी","C) बांसवाड़ा","D) जैसलमेर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) सीकर"},
            {id:2260,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा शब्द भारतीय संविधान की प्रस्तावना में मूल रूप से नहीं था?",options:["A) समाजवादी","B) लोकतांत्रिक","C) गणराज्य","D) संप्रभु","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) समाजवादी"},
            {id:2261,question:"Choose the most suitable word to fill in the blank in the following sentence: The auditorium has a seating ____ for seven hundred students.",options:["A) capability","B) capillary","C) capacity","D) capitulation","E) Question not attempted"],answer:"C) capacity"},
            {id:2262,question:"Fill in the blanks in the following sentence with the most suitable pair of articles: Being ____ M.A. only, he could not be appointed to the post of ____ Assistant Professor.",options:["A) the, an","B) a, the","C) the, a","D) an, an","E) Question not attempted"],answer:"D) an, an"},
            {id:2263,question:"Fill in the blank in the following sentence with the most appropriate determiner: ____ have brought you home.",options:["A) I","B) Me","C) She","D) It","E) Question not attempted"],answer:"A) I"},
            {id:2264,question:"Match the following sentences (given in list I) with the appropriate prepositions (given in list II)...",options:["A) a-IV, b-I, c-III, d-II","B) a-III, b-IV, c-I, d-II","C) a-I, b-III, c-II, d-IV","D) a-III, b-II, c-IV, d-I","E) Question not attempted"],answer:"B) a-III, b-IV, c-I, d-II"},
            {id:2265,question:"Choose the option with the most appropriate use of punctuation(s):",options:["A) Oh we are ruined?","B) They have been to London, haven't they?","C) The jester cried help? help?","D) Krishna is dark skinned Radha is fair.","E) Question not attempted"],answer:"B) They have been to London, haven't they?"},
            {id:2266,question:"इस गैर-जिम्मेदारी की जवाबदेही किसकी है?",options:["A) Who is accountable for this mistake?","B) Who is to be blamed for the troubles?","C) Who should we accuse of this crime?","D) Who is answerable for this irresponsibility?","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) Who is answerable for this irresponsibility?"},
            {id:2267,question:"All my sympathies are with you.",options:["A) मैं आपको अपनी सारी सहानुभूति देता हूँ।","B) आपके साथ हमेशा मेरी सहानुभूति रहेगी।","C) मेरी पूरी सहानुभूति आपके साथ है।","D) मेरी इस मामले में आपके साथ सारी सहानुभूति है।","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) मेरी पूरी सहानुभूति आपके साथ है।"},
            {id:2268,question:"दो संख्याओं के HCF तथा LCM का अनुपात 1:6 है। यदि दोनों संख्याओं का गुणन 96 है, तो उनका LCM ज्ञात करें।",options:["A) 12","B) 18","C) 24","D) 48","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 24"},
            {id:2269,question:"35 बच्चे, 28 महिलाएँ और 32 पुरुष एक भोजनालय में गए। (...) प्रति व्यक्ति औसत व्यय (निकटतम ₹ तक सही) हुआ:",options:["A) 185","B) 187","C) 189","D) 190","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) 187"},
            {id:2270,question:"200 मीटर लंबी एक रेलगाड़ी 160 मीटर लंबी एक सुरंग को 24 सेकंड में पार करती है। रेलगाड़ी की गति क्या है?",options:["A) 15 किमी/घंटा","B) 18 किमी/घंटा","C) 54 किमी/घंटा","D) 72 किमी/घंटा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 54 किमी/घंटा"},
            {id:2271,question:"यदि रेनू को एक पर्स ₹ 7,500 में बेचने पर 20% का लाभ होता है और दूसरे पर्स को ₹ 8,550 में बेचने पर 5% की हानि होती है। उसे लाभ होगा या हानि और कितने प्रतिशत?",options:["A) हानि, 3.72%","B) लाभ, 5.24%","C) हानि, 6.26%","D) लाभ, 4.18%","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) लाभ, 5.24%"},
            {id:2272,question:"अमित अपने वेतन का 35% भाग भोजन पर तथा 25% भाग बच्चों की शिक्षा पर व्यय करता है। (...) इसके बाद वेतन का कितना प्रतिशत उसके पास शेष बचता है?",options:["A) 10%","B) 8%","C) 6%","D) 4%","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) 8%"},
            {id:2273,question:"हरीश ने कुल ₹ 27,000 की राशि का कुछ भाग 13% और शेष भाग 5% की वार्षिक दर से साधारण ब्याज पर निवेश किया। (...) तो 5% ब्याज की वार्षिक दर पर निवेश की गई राशि ज्ञात करें।",options:["A) 13,500","B) 7,500","C) 8,000","D) 19,500","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) 19,500"},
            {id:2274,question:"₹ 78,125 पर 15 महीने के लिए 16% वार्षिक दर से, चक्रवृद्धि ब्याज ज्ञात करें, जबकि ब्याज अर्द्धवार्षिक संयोजित हो रहा है।",options:["A) 16,645","B) 20,290","C) 8,065","D) 35,410","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) 16,645"},
            {id:2275,question:"एक धनराशि 4 वर्ष में साधारण ब्याज पर स्वयं की 60% बढ़ जाती है। ₹ 9,200 पर 2 वर्ष में इसी ब्याज दर से चक्रवृद्धि ब्याज क्या होगा जबकि ब्याज की गणना वार्षिक है?",options:["A) ₹ 2,967","B) ₹ 2,697","C) ₹ 2,679","D) ₹ 2,976","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) ₹ 2,967"},
            {id:2276,question:"840 विद्यार्थियों वाले एक विद्यालय में लड़कों और लड़कियों की संख्या में अनुपात 5:3 है। कितनी लड़कियों को और प्रवेश दिया जाना चाहिए कि यह अनुपात 5:4 हो जाए?",options:["A) 100","B) 105","C) 125","D) 175","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) 105"},
            {id:2277,question:"एक थैले में हरी, लाल और नीली गेंदों की संख्या में 4:6:9 का अनुपात है। यदि नीली गेंदों की संख्या, लाल गेंदों की संख्या से 15 अधिक है, तो थैले में कुल कितनी गेंदें हैं?",options:["A) 76","B) 85","C) 91","D) 95","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) 95"},
            {id:2278,question:"अंकित और अमन ने एक व्यवसाय में 3:2 के अनुपात में राशि निवेश की (...) वर्ष के अंत में उनका कुल लाभ ₹ 1,57,300 था। अमन को कितनी राशि प्राप्त होगी?",options:["A) 48,000","B) 48,200","C) 48,400","D) 48,600","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 48,400"},
            {id:2279,question:"A किसी काम को 2 दिन में कर सकता है और B उसे 3 दिन में कर सकता है। (...) यदि C अकेला काम करे तो पूरा काम को करने में उसे कितने दिन लगेंगे?",options:["A) 4","B) 3 ½","C) 6","D) 5","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) 6"},
            {id:2280,question:"सूची I में दिए गए शब्दों का मिलान सूची II में दी गई उनकी उपयुक्त संधि के साथ कीजिए:",options:["A) a-II, b-IV, c-III, d-I","B) a-III, b-I, c-II, d-IV","C) a-II, b-IV, c-I, d-III","D) a-IV, b-III, c-I, d-II","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) a-II, b-IV, c-I, d-III"},
            {id:2281,question:"'आगमन' शब्द में प्रयुक्त उपसर्ग बताइए:",options:["A) आग","B) आगम","C) अग","D) आ","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) आ"},
            {id:2282,question:"'अन्यथा' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय है:",options:["A) अन्","B) यथा","C) था","D) आ","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) था"},
            {id:2283,question:"निम्नलिखित में से 'बुद्धि' का पर्यायवाची शब्द नहीं है:",options:["A) मनीषा","B) प्रज्ञा","C) मेघा","D) यामिनी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) यामिनी"},
            {id:2284,question:"'अग्रज' शब्द के लिए प्रयुक्त होने वाला विलोम शब्द है:",options:["A) अघम","B) अनुज","C) तनुज","D) स्वेदज","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) अनुज"},
            {id:2285,question:"'किए गए उपकार को न मानने वाला', इस वाक्यांश के लिए उचित शब्द होगा:",options:["A) विद्वान","B) कृतज्ञ","C) उपकारी","D) कृतघ्न","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कृतघ्न"},
            {id:2286,question:"निम्नलिखित में से शुद्ध शब्दों का चयन कीजिए-",options:["A) केवल b और e","B) केवल a और d","C) केवल b और c","D) केवल a और e","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) केवल a और d"},
            {id:2287,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य अशुद्ध है?",options:["A) वह सचमुच बीमार है।","B) उसने ब्रजभाषा में 'ब्रज की होरी' शीर्षक वाली कविता लिखी।","C) पति-पत्नी के झगड़े का कारण क्या हो सकता है?","D) मेरे को दिल्ली जाना है।","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) मेरे को दिल्ली जाना है।"},
            {id:2288,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य 'संदिग्ध वर्तमान काल' का उदाहरण है?",options:["A) मैं यहाँ सुबह से बैठा हूँ।","B) पुलिस बदमाश का पीछा कर रही है।","C) सीतामढ़ी में बाढ़ आ रही होगी।","D) चौकीदार पहरा दे रहा है।","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) सीतामढ़ी में बाढ़ आ रही होगी।"},
            {id:2289,question:"'खरी-खोटी सुनाना' मुहावरे का अर्थ है-",options:["A) याचना करना","B) खुशामद करना","C) भला-बुरा कहना","D) खूब तारीफ़ करना","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) भला-बुरा कहना"},
            {id:2290,question:"'तेते पाँव पसारिए, जेती लंबी सौर', लोकोक्ति का अर्थ है-",options:["A) अपनी औकात देखकर ही खर्च करना","B) अपने किए का फल मिलना","C) किसी काम का जल्दी सम्पन्न होना","D) थोड़े दिनों की शानो-शौकत","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) अपनी औकात देखकर ही खर्च करना"},
            {id:2291,question:"इंदिरा गांधी नहर, निम्नलिखित में से किस स्थान से निकलती है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) मानपुर","B) देवास पहाड़ी","C) जवाहर सागर बांध","D) हरिके बैराज","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) हरिके बैराज"},
            {id:2292,question:"राजस्थान में निम्नलिखित में से कौन-सी खारे पानी की झील है?",options:["A) पिछोला झील","B) जयसमंद झील","C) पचपदरा झील","D) बड़ी झील","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) पचपदरा झील"},
            {id:2293,question:"राजस्थान में 'बीसलपुर प्रमुख सिंचाई परियोजना' निम्नलिखित में से किस नदी पर निर्मित है?",options:["A) बनास","B) माही","C) साबरमती","D) बाणगंगा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) बनास"},
            {id:2294,question:"भारत की जनगणना (2011) के अनुसार, राजस्थान की कुल जनसंख्या का लगभग कितनी प्रतिशत जनसंख्या ग्रामीण क्षेत्रों में रहती थी?",options:["A) 65%","B) 75%","C) 85%","D) 45%","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) 75%"},
            {id:2295,question:"जयपुर जिले के सांगानेर क्षेत्र के निकट बांडी नदी पर कौन-सा बाँध बनाया गया है?",options:["A) हेमावास बाँध","B) खलख सागर बाँध","C) नेवता बाँध","D) बांडी संधारा बाँध","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) नेवता बाँध"},
            {id:2296,question:"2011 की जनगणना के अनुसार राजस्थान के किस जिले में ग्रामीण क्षेत्र में अनुसूचित जाति की जनसंख्या सबसे अधिक थी?",options:["A) गंगानगर","B) नागौर","C) अलवर","D) जयपुर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) गंगानगर"},
            {id:2297,question:"दक्षिण-पूर्वी राजस्थान की काली उपजाऊ मृदा वाली रेती और चूना पत्थर शैल रचित रोकी फ़ीचर कहलाती है -",options:["A) मध्य माही-छप्पन बेसिन","B) पूर्वी समतल क्षेत्र","C) लूनी बेसिन","D) डेक्कन लावा पठार","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) डेक्कन लावा पठार"},
            {id:2298,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा एकमात्र शहर (जून 2025 तक), राजस्थान में 'मेट्रो रेल' सेवा संचालित कर रहा है?",options:["A) अजमेर","B) जयपुर","C) जोधपुर","D) उदयपुर","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) जयपुर"},
            {id:2299,question:"निम्नलिखित में से कौन राजस्थान राज्य में सबसे बड़ी सरकारी इंटरसिटी बस सेवा प्रदाता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",options:["A) राजस्थान राज्य इंटरसिटी बस निगम","B) राजस्थान राज्य सड़क परिवहन निगम","C) राजस्थान बस परिवहन निगम","D) राजस्थान इंटरसिटी स्थानीय परिवहन निगम","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) राजस्थान राज्य सड़क परिवहन निगम"},
            {id:2300,question:"राजस्थान में चामुंडा देवी मंदिर कहाँ स्थित है, जहाँ 2008 में भगदड़ की घटना हुई थी?",options:["A) आमेर किला","B) मेहरानगढ़ किला","C) जूनागढ़ किला","D) नाहरगढ़ किला","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) मेहरानगढ़ किला"},
            {id:2301,question:"What is the official/technical term for- 'Something which is officially approved or granted'?",options:["A) sanctioned (संस्वीकृत)","B) revolution (क्रांति)","C) presidency (अध्यक्षपद)","D) parole (संप्रतिबंध कारामुक्ति)","E) Question not attempted"],answer:"A) sanctioned (संस्वीकृत)"},
            {id:2302,question:"राजस्थान वन नीति 2023 के अनुसार, राजस्थान राज्य में दर्ज वन क्षेत्र (आरएफए) राज्य के भौगोलिक क्षेत्र का कितना प्रतिशत है?",options:["A) 8.6%","B) 7.6%","C) 12.6%","D) 9.6%","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) 9.6%"},
            {id:2303,question:"राजस्थान और पाकिस्तान को विभाजित करने वाली सीमा रेखा का नाम क्या है?",options:["A) डूरंड रेखा","B) मैकमोहन रेखा","C) पाक जलडमरूमध्य","D) रेडक्लिफ रेखा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) रेडक्लिफ रेखा"},
            {id:2304,question:"भारत का कौन-सा निम्नलिखित राज्य राजस्थान के साथ अपनी सीमा साझा नहीं करता है?",options:["A) पंजाब","B) उत्तर प्रदेश","C) हरियाणा","D) महाराष्ट्र","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) महाराष्ट्र"},
            {id:2305,question:"राजस्थान की निम्नलिखित पहाड़ियों में से कौन-सी सबसे ऊँची है?",options:["A) तारागढ़","B) खो","C) रघुनाथगढ़","D) जरगा","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) जरगा"},
            {id:2306,question:"रेगिस्तानी मिट्टी के बारे में निम्नलिखित में से कौन-सा कथन गलत है?",options:["A) इसकी उर्वरता कम होती है।","B) राजस्थान के पश्चिमी भागों में इस प्रकार की मिट्टी का प्रतिशत अधिक है।","C) इस प्रकार की मिट्टी की जल धारण क्षमता अधिक होती है।","D) रेत कणों के बीच बड़े छिद्रों के कारण इसमें जल निकासी अच्छी होती है।","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) इस प्रकार की मिट्टी की जल धारण क्षमता अधिक होती है।"},
            {id:2307,question:"राजस्थान में कमरों को ठंडा और प्राकृतिक रूप से सुगंधित रखने के लिए पारंपरिक रूप से इस्तेमाल की जाने वाली घास की प्रजाति का नाम क्या है?",options:["A) बरमूडा घास (दूर्वा)","B) वेटिवर (खस)","C) ब्लू पैनिक घास","D) सेवण घास","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) वेटिवर (खस)"},
            {id:2308,question:"निम्नलिखित में से कौन-सा एक अभिगम है, जिसमें राज्य वन विभाग, वन संरक्षण और प्राकृतिक संसाधन प्रबंधन में स्थानीय वनवासी समुदायों का समर्थन करते हैं?",options:["A) स्वस्थाने संरक्षण","B) आर्द्रभूमि संरक्षण","C) स्थानीय प्रजातियों पर आधारित पारिस्थितिकीय पुनःस्थापन","D) संयुक्त वन प्रबंधन","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) संयुक्त वन प्रबंधन"},
            {id:2309,question:"राजस्थान में, जैसलमेर जिले का अधिकांश भाग किस प्रकार के जलवायु क्षेत्र में आता है?",options:["A) अर्ध शुष्क क्षेत्र","B) आर्द्र जलवायु क्षेत्र","C) अति आर्द्र जलवायु क्षेत्र","D) शुष्क क्षेत्र","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) शुष्क क्षेत्र"},
            {id:2310,question:"निम्नलिखित में से कौन-सी नदी चंबल नदी की सहायक नदी नहीं है?",options:["A) पार्वती नदी","B) कालीसिंध नदी","C) जवाई नदी","D) बनास नदी","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"C) जवाई नदी"},
            {id:2311,question:"'Office Order' के लिए उपयुक्त हिन्दी शब्द है-",options:["A) अधिसूचना","B) अनुस्मारक","C) परिपत्र","D) कार्यालय आदेश","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"D) कार्यालय आदेश"},
            {id:2312,question:"'अर्धसरकारी पत्र' का प्रयोग निम्नलिखित में से किनके मध्य होता है?",options:["A) सरकार और जनता के मध्य","B) विभिन्न सरकारी अधिकारियों के मध्य","C) सरकारी कर्मचारी और उनके सगे-सम्बन्धियों के मध्य","D) सरकारी कार्यालय और प्राइवेट कंपनी के मध्य","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"B) विभिन्न सरकारी अधिकारियों के मध्य"},
            {id:2313,question:"जब कोई सरकारी पत्र, कार्यालय-ज्ञापन या ज्ञापन एक साथ अनेक प्रेषितियों को भेजा जा रहा हो, तो उसे क्या कहते हैं?",options:["A) परिपत्र","B) कार्यालय-आदेश","C) अनुस्मारक","D) अधिसूचना","E) अनुत्तरित प्रश्न"],answer:"A) परिपत्र"},
            {id:2314,question:"Fill in the blank in the following sentence with the correct tense: If he sticks to his exercise regime, he ____ his ideal weight by the end of this year.",options:["A) had reached","B) has been reaching","C) is being reached","D) will reach","E) Question not attempted"],answer:"D) will reach"},
            {id:2315,question:"Choose the most appropriate option to convert the given sentence from Active to Passive Voice: His employees were mocking him.",options:["A) He is been mocked by his employees.","B) He was being mocked by his employees.","C) His employees mocked him.","D) He was found to be mocked by his employees.","E) Question not attempted"],answer:"B) He was being mocked by his employees."},
            {id:2316,question:"Choose the most appropriate option to convert the given sentence from Direct to Indirect Speech: She said to me, 'We are to leave for the theatre early.'",options:["A) She told me that we were to leave for the theatre early.","B) She inquired if we were to leave for the theatre early.","C) She said that we are to leave for the theatre early.","D) She insisted on leaving for the theatre early.","E) Question not attempted"],answer:"A) She told me that we were to leave for the theatre early."},
            {id:2317,question:"Choose the most appropriate option to convert the given Negative Sentence to an Affirmative Sentence: There is no rose without a thorn.",options:["A) Roses have thorns.","B) Thorns are commonly found on roses.","C) Every rose has a thorn.","D) No roses without thorns are present.","E) Question not attempted"],answer:"C) Every rose has a thorn."},
            {id:2318,question:"Choose the most appropriate option to convert the given Interrogative Sentence to an Assertive Sentence: Why waste money on designer bags?",options:["A) Designer bags are an expensive monetary investment.","B) It is foolish to waste money on designer bags.","C) What a waste designer bags are!","D) Everybody wastes money on these designer bags.","E) Question not attempted"],answer:"B) It is foolish to waste money on designer bags."},
            {id:2319,question:"Choose the most appropriate option to convert the given Assertive Sentence to an Exclamatory Sentence: It is contemptible that you are a scammer.",options:["A) Alas! What a scammer.","B) Oh to be a scammer!","C) I wish you were not a scammer.","D) Fie, what a scammer you are!","E) Question not attempted"],answer:"D) Fie, what a scammer you are!"},
            {id:2320,question:"Choose the most appropriate option in order to make the following sentence grammatically correct. Aristotle was one of the wisest man that ever lived.",options:["A) one wise man","B) one of the wise men","C) one of the wisest men","D) no correction needed","E) Question not attempted"],answer:"C) one of the wisest men"}
        ],
        seriesOrder:{
            'A':[1, 4, 3, 2, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120],

            'B':[1, 3, 4, 5, 2, 3, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120]
        },
          
      seriesOptionOrder: {
    // सीरीज़ 'A' के लिए: विकल्पों का क्रम नहीं बदलेगा।
    // क्रम: पहला, दूसरा, तीसरा, चौथा, पाँचवाँ
    'A': [0, 1, 2, 3, 4],

    // सीरीज़ 'B' के लिए: विकल्पों का क्रम बदल जाएगा।
    // नया क्रम: दूसरा, चौथा, पहला, तीसरा, पाँचवाँ
    'B': [1, 3, 0, 2, 4]}
      },
    'shift3':{
        title:'4th Grade 3rd Shift (20.09.2025)',
        questions:[
           ],
        seriesOrder:{ 'A':[1,2,3], 'B':[3,1,2], 'C':[2,3,1] },
        seriesOptionOrder:{}
    },
    'shift4':{
        title:'4th Grade 4th Shift (20.09.2025)',
        questions:[
        ],
        seriesOrder:{ 'A':[1,2,3], 'B':[3,1,2], 'C':[2,3,1] },
        seriesOptionOrder:{}
    },
    'shift5':{
        title:'4th Grade 5th Shift (21.09.2025)',
        questions:[
{
"id": 5501,
"question": "A और B ने क्रमशः ₹ 84,000 और ₹80,000 का निवेश करके व्यापार शुरू किया। चार महीने बाद, B ने ₹ 12,000 का और निवेश किया। उसी समय C, ₹ 96,000 का निवेश करके व्यापार से जुड़ गया। व्यापार शुरू करने के एक वर्ष बाद होने वाले लाभ में A, B और C के लाभांशों में क्या अनुपात होगा?",
"options": ["A) 21:20:24", "B) 21:23:24", "C) 21:20:16", "D) 21:22:16", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 21:22:16"
},
{
"id": 5502,
"question": "वह राजस्थानी संत जिनकी रचनाएँ श्री गुरु ग्रंथ साहिब में भी शामिल हैं:",
"options": ["A) धन्ना भगत जी", "B) देवनारायण जी", "C) दादू दयाल जी", "D) स्वामी स्वरूपदास", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) धन्ना भगत जी"
},
{
"id": 5503,
"question": "राजस्थान में 'मत्स्य उत्सव' किस क्षेत्र में आयोजित किया जाता है?",
"options": ["A) बीकानेर", "B) बूंदी", "C) अलवर", "D) अजमेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) अलवर"
},
{
"id": 5504,
"question": "मधुर ने दो वस्तुएँ क्रमशः ₹ 450 और ₹ 1,050 में खरीदीं। उसने पहली वस्तु 16% लाभ के साथ और दूसरी वस्तु 10% हानि के साथ बेची। इस सारे लेनदेन में उसका लाभ अथवा हानि प्रतिशत ज्ञात करें।",
"options": ["A) लाभ, 6%", "B) लाभ, 2.5%", "C) हानि, 6%", "D) हानि, 2.2%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) हानि, 2.2%"
},
{
"id": 5505,
"question": "MS Word किस प्रकार का सॉफ़्टवेयर है?",
"options": ["A) एप्लिकेशन सॉफ़्टवेयर", "B) सिस्टम सॉफ़्टवेयर", "C) यूटिलिटी सॉफ़्टवेयर", "D) डिवाइस ड्राइवर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) एप्लिकेशन सॉफ़्टवेयर"
},
{
"id": 5506,
"question": "राजस्थान राज्य की पहली मेट्रो लाइन, जो 2015 में जयपुर में शुरू हुई थी, का नाम है:",
"options": ["A) पिंक लाइन", "B) ब्लू लाइन", "C) रेड लाइन", "D) ऑरेंज लाइन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पिंक लाइन"
},
{
"id": 5507,
"question": "सुनील ने एक वस्तु खरीदी और उसे 10% लाभ के साथ अंकित को बेच दिया। अंकित ने उसे 5% लाभ के साथ चेतन को बेच दिया। यदि चेतन ने उस वस्तु के लिए ₹ 1,386 चुकाए, तो सुनील ने वह वस्तु कितने में खरीदी थी?",
"options": ["A) 1,150", "B) 1,200", "C) 1,225", "D) 1,240", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 1,200"
},
{
"id": 5508,
"question": "तीन संख्याएँ $\frac{2}{3} : \frac{1}{2} : \frac{3}{4}$ के अनुपात में हैं। इनमें से सबसे बड़ी तथा सबसे छोटी संख्या में अंतर 36 है। इन तीनों में सबसे छोटी संख्या है:",
"options": ["A) 54", "B) 72", "C) 24", "D) 60", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 72"
},
{
"id": 5509,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा राजस्थानी लोक नृत्य ऐसा है जिसमें कलाकार अपने सिर पर कई पीतल के घड़े या मिट्टी के मटके संतुलित करते हैं, और जिसे पुरुष एवं महिलाएँ दोनों प्रस्तुत करते हैं?",
"options": ["A) गैर", "B) तेरह ताली", "C) भवई", "D) चकरी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) भवई"
},
{
"id": 5510,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सी वृक्ष प्रजाति राजस्थान में सामान्यतः पाई जाती है, लेकिन यह राज्य की देशज (स्थानीय) प्रजाति नहीं है?",
"options": ["A) विलायती कीकर", "B) धौ", "C) रौंझ/सफेद कीकर", "D) कुमटिया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) विलायती कीकर"
},
{
"id": 5511,
"question": "तराइन के प्रथम युद्ध में पृथ्वीराज III ने किसे पराजित किया?",
"options": ["A) महमूद गजनी", "B) मुहम्मद गोरी", "C) मुहम्मद कासिम", "D) शाह आलम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) मुहम्मद गोरी"
},
{
"id": 5512,
"question": "किसी संख्या का 75%, 75 में जोड़ने पर परिणाम वही संख्या आता है। वह संख्या है:",
"options": ["A) 316", "B) 300", "C) 260", "D) 280", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 300"
},
{
"id": 5513,
"question": "निम्नलिखित झीलों में से कौन सी झील राज्य में सबसे उत्तरी दिशा में स्थित है?",
"options": ["A) राजसमंद झील", "B) सांभर झील", "C) पिछोला झील", "D) नक्की झील", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) सांभर झील"
},
{
"id": 5514,
"question": "अमोल पालेकर द्वारा निर्देशित हिंदी फिल्म \"पहेली\" किसके द्वारा लिखी गई लघु कहानी \"दुविधा\" पर आधारित है?",
"options": ["A) विजयदान देथा", "B) मलचंद तिवारी", "C) सूर्यमल्ल मिश्रण", "D) गिरिजा व्यास", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) विजयदान देथा"
},
{
"id": 5515,
"question": "सूचना का अधिकार अधिनियम-2005 के तहत कितने प्रकार के सूचना आयोग के गठन का प्रावधान है?",
"options": ["A) 5", "B) 4", "C) 2", "D) 3", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 2"
},
{
"id": 5516,
"question": "राजस्थान का वह जिला जो पाकिस्तान के साथ सबसे छोटी अंतर्राष्ट्रीय सीमा साझा करता है, है:",
"options": ["A) गंगानगर", "B) जैसलमेर", "C) बाड़मेर", "D) बीकानेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) बीकानेर"
},
{
"id": 5517,
"question": "किसी राज्य का मुख्यमंत्री निम्नलिखित में से किसका सदस्य होता है?",
"options": ["A) अंतर-राज्यीय परिषद", "B) लोक लेखा समिति", "C) राज्य चयन बोर्ड", "D) भारत निर्वाचन आयोग", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) अंतर-राज्यीय परिषद"
},
{
"id": 5518,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सी नदी बनास नदी की सहायक नदी नहीं है?",
"options": ["A) बेड़च", "B) जाखम", "C) कोठारी", "D) खारी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जाखम"
},
{
"id": 5519,
"question": "भारतीय संविधान का कौन-सा अनुच्छेद संवैधानिक उपचारों के अधिकार की गारंटी देता है?",
"options": ["A) अनुच्छेद - 14", "B) अनुच्छेद - 32", "C) अनुच्छेद - 19", "D) अनुच्छेद - 51 A", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अनुच्छेद - 32"
},
{
"id": 5520,
"question": "राजस्थान में \"वन विहार अभयारण्य\" निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में स्थित है?",
"options": ["A) बारां", "B) चित्तौड़गढ़", "C) धौलपुर", "D) उदयपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) धौलपुर"
},
{
"id": 5521,
"question": "A और B मिलकर किसी काम को 120 दिन में कर सकते हैं; B और C मिलकर उसी काम को 90 दिन में कर सकते हैं; जबकि A और C मिलकर उसे 72 दिन में कर सकते हैं। यदि A, B और C मिलकर काम करें, तो वे कितने दिन में इस काम को कर सकते हैं?",
"options": ["A) 66", "B) $56\frac{1}{2}$", "C) 60", "D) 47", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 60"
},
{
"id": 5522,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी राजस्थानी लोक संगीत की विधा विशेष रूप से पानी भरने से जुड़ी राजस्थानी महिलाओं की भावनाओं और अनुभवों पर केंद्रित है?",
"options": ["A) पनिहारि / पणिहारी", "B) मांड", "C) खयाल", "D) कव्वाली", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पनिहारि / पणिहारी"
},
{
"id": 5523,
"question": "डूंगरपुर की भील लड़की का नाम बताइए, जिसने जून 1947 में रस्तापाल आंदोलन के दौरान शहादत प्राप्त की थी।",
"options": ["A) कालीबाई", "B) मोतीव", "C) लक्ष्मीबाई", "D) हीराबाई", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) कालीबाई"
},
{
"id": 5524,
"question": "MS PowerPoint में स्लाइड शो को आरंभ से शुरू करने के लिए कौन-सी शॉर्टकट कुंजी प्रयोग में लाई जाती है?",
"options": ["A) F1", "B) F3", "C) F5", "D) F7", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) F5"
},
{
"id": 5525,
"question": "270 किमी की दूरी कार से तय करने में, बस की अपेक्षा 2 घंटे कम लगते हैं। यदि बस की गति, कार की गति की 60% है, तो कार की गति (किमी/घंटा में) है:",
"options": ["A) 80", "B) 85", "C) 75", "D) 90", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 90"
},
{
"id": 5526,
"question": "उस राजस्थानी गद्य/काव्य की विधा का नाम बताइए, जिसमें 'वेलियो' रचनाएँ छंदों में लिखी जाती हैं:",
"options": ["A) वाचनिक", "B) झूलना", "C) वेली", "D) विगत", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) वेली"
},
{
"id": 5527,
"question": "राजस्थान में मृदा अपरदन एक प्रमुख चुनौती है। मृदा संरक्षण के प्रयासों में, निम्नलिखित में से किसको छोड़कर अन्य सभी शामिल हैं (सबसे उपयुक्त उत्तर चुनें):",
"options": ["A) फसल आवर्तन", "B) पट्टीदार खेती", "C) रासायनिक उर्वरकों के उपयोग में बढ़ोत्तरी", "D) नियंत्रित चराई", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) रासायनिक उर्वरकों के उपयोग में बढ़ोत्तरी"
},
{
"id": 5528,
"question": "राजस्थान में मुख्य चिकित्सा एवं स्वास्थ्य अधिकारी की नियुक्ति ___ स्तर पर की जाती है।",
"options": ["A) राज्य", "B) खंड", "C) जिला", "D) राजस्व गाँव", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) जिला"
},
{
"id": 5529,
"question": "यदि $(x-y):(x+y)=3:5$, तो $(2x^2+y^2):(4x^2-y^2)$ ज्ञात करें।",
"options": ["A) 1:1", "B) 11:21", "C) 33:61", "D) 13:63", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 11:21"
},
{
"id": 5530,
"question": "निम्नलिखित अभिक्रिया समीकरणों (सूची-1) का उनके उपयुक्त अभिक्रिया प्रकारों (सूची-2) के साथ मिलान कीजिये:",
"options": ["A) (a)-(iii), (b)-(ii), (c)-(iv), (d)-(i)", "B) (a)-(ii), (b)-(iii), (c)-(iv), (d)-(i)", "C) (a)-(ii), (b)-(iv), (c)-(iii), (d)-(i)", "D) (a)-(i), (b)-(iv), (c)-(ii), (d)-(iii)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) (a)-(ii), (b)-(iii), (c)-(iv), (d)-(i)"
},
{
"id": 5531,
"question": "भारत की जनगणना (2011) के अनुसार, राजस्थान के निम्नलिखित जिलों में से किसमें महिला साक्षरता दर सबसे कम थी?",
"options": ["A) चूरू", "B) हनुमानगढ़", "C) जैसलमेर", "D) जालौर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) जालौर"
},
{
"id": 5532,
"question": "राज्य का राज्यपाल राज्य के मंत्रिपरिषद की नियुक्ति किसकी सलाह पर करता है?",
"options": ["A) मुख्यमंत्री", "B) उच्च न्यायालय के मुख्य न्यायाधीश", "C) केन्द्रीय गृह मंत्री", "D) जिला कलेक्टर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) मुख्यमंत्री"
},
{
"id": 5533,
"question": "निम्नलिखित में से सबसे अधिक अभिक्रियाशील धातु कौन सी है?",
"options": ["A) पारा (Hg)", "B) पोटैशियम (K)", "C) मैग्नीशियम (Mg)", "D) सीसा (Pb)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) पोटैशियम (K)"
},
{
"id": 5534,
"question": "राजस्थान विधान सभा (2025 जून के अनुसार) में कुल कितनी सीटें हैं?",
"options": ["A) 250", "B) 200", "C) 180", "D) 195", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 200"
},
{
"id": 5535,
"question": "स्वदेशी रूप से विकसित तीसरी पीढ़ी की फायर-एंड-फॉरगेट एंटी-टैंक गाइडेड मिसाइल का नाम क्या है?",
"options": ["A) अग्नि एम के 2", "B) नाग एम के 2", "C) आकाश एम के 2", "D) अमोघ", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) नाग एम के 2"
},
{
"id": 5536,
"question": "कुछ धनराशि साधारण ब्याज पर 3 वर्ष में स्वयं की 60% बढ़ जाती है। ₹ 12,250 पर 2 वर्ष में इसी ब्याज दर से चक्रवृद्धि ब्याज क्या होगा?",
"options": ["A) 5,390", "B) 4,900", "C) 8,918", "D) 8,820", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 5,390"
},
{
"id": 5537,
"question": "राजस्थानी कविता संग्रह \"मुगटी\", जिसने 2021 में साहित्य अकादमी पुरस्कार जीता, किसके द्वारा लिखा गया था?",
"options": ["A) मीथेश निर्मोही", "B) कन्हैयालाल सेठिया", "C) मंगत बादल", "D) सोनाली सुथार", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) मीथेश निर्मोही"
},
{
"id": 5538,
"question": "A ने 30 दिन में किसी काम का एक-तिहाई भाग काम किया। शेष काम B ने 40 दिन में पूरा किया। यदि वे मिलकर काम करें तो इस सारे काम को कितने दिन में कर सकेंगे?",
"options": ["A) $17\frac{1}{7}$", "B) $20\frac{4}{7}$", "C) 36", "D) 28", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 36"
},
{
"id": 5539,
"question": "राष्ट्रीय स्तर पर प्रसिद्ध राजस्थानी पोशाक है:",
"options": ["A) अचकन", "B) अंगरखी", "C) जोधपुरी कोट", "D) मारवाड़ी पगड़ी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) जोधपुरी कोट"
},
{
"id": 5540,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सा मानव-प्रेरित जलवायु परिवर्तन का प्रत्यक्ष परिणाम नहीं है?",
"options": ["A) गर्मी और सूखे की आवृत्ति में वृद्धि", "B) औसत समुद्र-स्तर में वृद्धि", "C) प्रजातियों के विलुप्त होने का जोखिम कम होना", "D) फ़सलों में कीट संक्रमण के प्रति बढ़ी हुई संवेदनशीलता का जोखिम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) प्रजातियों के विलुप्त होने का जोखिम कम होना"
},
{
"id": 5541,
"question": "भारत की जनगणना (2011) के अनुसार, राजस्थान में बाल लिंगानुपात (0-6 वर्ष) क्या था?",
"options": ["A) 895", "B) 888", "C) 980", "D) 780", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 888"
},
{
"id": 5542,
"question": "2011 की जनगणना के अनुसार, राजस्थान में 10 लाख से कम जनसंख्या वाले जिले थे:",
"options": ["A) सिरोही, बूंदी", "B) केवल जैसलमेर", "C) केवल प्रतापगढ़", "D) जैसलमेर, प्रतापगढ़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) जैसलमेर, प्रतापगढ़"
},
{
"id": 5543,
"question": "निम्नलिखित में से कौन राजस्थान के सबसे लंबे समय तक सेवा देने वाले मुख्यमंत्री रहे हैं (2025 तक)?",
"options": ["A) अशोक गहलोत", "B) भैरोसिंह शेखावत", "C) हीरालाल शास्त्री", "D) मोहनलाल सुखाड़िया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) मोहनलाल सुखाड़िया"
},
{
"id": 5544,
"question": "भगवद् गीता और नाट्यशास्त्र की पांडुलिपियों को हाल ही में यूनेस्को की किस सूची में शामिल किया गया है?",
"options": ["A) विश्व धरोहर स्थल", "B) अमूर्त सांस्कृतिक विरासत", "C) मेमोरी ऑफ द वर्ल्ड रजिस्टर", "D) वैश्विक शिक्षा रिपोर्ट", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) मेमोरी ऑफ द वर्ल्ड रजिस्टर"
},
{
"id": 5545,
"question": "राजस्थान में कर्क रेखा, राज्य के दक्षिण सिरे से निम्नलिखित में से किस जगह के निकट से गुज़रती है?",
"options": ["A) बूंदी", "B) जयपुर", "C) राजसमंद", "D) बांसवाड़ा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) बांसवाड़ा"
},
{
"id": 5546,
"question": "वर्ष 1911 में राजस्थान में श्री गोगा जी के मंदिर का पुनर्निर्माण निम्नलिखित में से किसने कराया था?",
"options": ["A) महाराजा गंगा सिंह", "B) महाराजा मान सिंह", "C) महाराजा सवाई जय सिंह", "D) महाराजा उम्मेद सिंह", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) महाराजा गंगा सिंह"
},
{
"id": 5547,
"question": "वाद्य यंत्र 'खड़ताल' सामान्यतः निम्नलिखित में से किस सामग्री से बनाया जाता है?",
"options": ["A) चमड़ा", "B) तार", "C) लकड़ी", "D) कपड़ा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) लकड़ी"
},
{
"id": 5548,
"question": "राजस्थान के निम्नलिखित स्थानों में से कहाँ जल शक्ति मंत्रालय द्वारा \"Water Vision @ 2047 - Way Ahead\" विषयक दूसरा अखिल भारतीय राज्य मंत्री सम्मेलन आयोजित किया गया था?",
"options": ["A) जयपुर", "B) जैसलमेर", "C) उदयपुर", "D) अजमेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) उदयपुर"
},
{
"id": 5549,
"question": "MS Excel में स्प्रेडशीट की डिफ़ॉल्ट एक्सटेंशन क्या है?",
"options": ["A) .xlsx", "B) .text", "C) .csv", "D) .docx", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) .xlsx"
},
{
"id": 5550,
"question": "निम्नलिखित में से किस स्थान पर स्वामी केशवानंद (एक शिक्षाविद् एवं संत) का जन्म राजस्थान में हुआ था?",
"options": ["A) मंडावा", "B) देवमाली", "C) नीमराना", "D) मगलूना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) मगलूना"
},
{
"id": 5551,
"question": "पंडित जवाहरलाल नेहरू द्वारा राजस्थान के संयुक्त राज्य का उद्घाटन कब किया गया था?",
"options": ["A) 17 मई, 1949", "B) 20 मार्च, 1949", "C) 22 अप्रैल, 1948", "D) 18 अप्रैल, 1948", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 18 अप्रैल, 1948"
},
{
"id": 5552,
"question": "2024 में खेलों में उत्कृष्ट प्रदर्शन के लिए कितने खिलाड़ियों को अर्जुन पुरस्कार से सम्मानित किया गया है?",
"options": ["A) 17", "B) 12", "C) 22", "D) 32", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 32"
},
{
"id": 5553,
"question": "राजस्थान राज्य बजट 2025-26 के अनुसार, गेहूँ को न्यूनतम समर्थन मूल्य (MSP) पर बेचने पर प्रत्येक क्विटल पर किसानों को ₹ ___ का बोनस प्रदान किया जाएगा।",
"options": ["A) 175", "B) 125", "C) 150", "D) 200", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 150"
},
{
"id": 5554,
"question": "₹ 60,000 की राशि पहले वर्ष के लिए 4% की दर से और दूसरे वर्ष के लिए 5% की दर से चक्रवृद्धि ब्याज पर उधार ली गई। दो वर्ष के अंत में देय चक्रवृद्धि ब्याज है:",
"options": ["A) 6,220", "B) 5,820", "C) 5,420", "D) 5,520", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 5,520"
},
{
"id": 5555,
"question": "भारत के संविधान के अंतर्गत निम्नलिखित में से कौन सा मौलिक अधिकार नहीं है?",
"options": ["A) सांस्कृतिक और शैक्षिक अधिकार", "B) शोषण के विरुद्ध अधिकार", "C) संवैधानिक उपचारों का अधिकार", "D) वोट का अधिकार", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) वोट का अधिकार"
},
{
"id": 5556,
"question": "सिरोही में दिलवाड़ा जैन मंदिर किस पत्थर से तराशे गए हैं?",
"options": ["A) बलुआ पत्थर", "B) सफेद संगमरमर", "C) ग्रेनाइट", "D) चूना पत्थर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) सफेद संगमरमर"
},
{
"id": 5557,
"question": "निम्नलिखित में से किसका उपयोग, इंटरनेट पर किसी कंप्यूटर की विशिष्ट पहचान के लिए किया जाता है?",
"options": ["A) यू आर एल", "B) होस्ट", "C) डोमेन नाम", "D) आई पी एड्रेस", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) आई पी एड्रेस"
},
{
"id": 5558,
"question": "गुरुशिखर की चोटी के संदर्भ में निम्नलिखित में से कौन सा कथन सही नहीं है?",
"options": ["A) यह अरावली पर्वतमाला की सबसे ऊँची चोटी है।", "B) यह सतपुड़ा पर्वतमाला की सबसे ऊँची चोटी से भी ऊँची है।", "C) यह सिरोही क्षेत्र में स्थित है।", "D) समुद्र तल से गुरुशिखर की ऊँचाई 2722 मीटर है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) समुद्र तल से गुरुशिखर की ऊँचाई 2722 मीटर है।"
},
{
"id": 5559,
"question": "राजस्थान के किस प्रख्यात कवि को 2025 में साहित्य और शिक्षा के क्षेत्र में उनके योगदान के लिए पद्म श्री से सम्मानित किया गया है?",
"options": ["A) शीन कॉफ निजाम", "B) मोहन लाल कुम्हार", "C) बैजनाथ महाराज", "D) बेगम बतूल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) शीन कॉफ निजाम"
},
{
"id": 5560,
"question": "निम्नलिखित में से किस भारतीय राज्य ने खेलो इंडिया युवा खेल 2025 की मेजबानी की?",
"options": ["A) पंजाब", "B) बिहार", "C) मध्य प्रदेश", "D) राजस्थान", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) बिहार"
},
{
"id": 5561,
"question": "एक व्यक्ति ने ₹ 25,000 की राशि दो भागों में साधारण ब्याज पर ऋण पर दी, एक भाग 8% वार्षिक पर और दूसरा भाग 10% वार्षिक पर। यदि ब्याज की प्रभावी दर 8.7% वार्षिक रही, तो 10% पर दिए गए ऋण की राशि क्या है?",
"options": ["A) 14,250", "B) 8,750", "C) 9,500", "D) 16,250", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 8,750"
},
{
"id": 5562,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक हार्डवेयर डिवाइस (युक्ति) नहीं है?",
"options": ["A) एल सी डी मॉनिटर", "B) ऑपरेटिंग सिस्टम", "C) सीपीयू", "D) यू पी एस", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) ऑपरेटिंग सिस्टम"
},
{
"id": 5563,
"question": "राजस्थान सरकार द्वारा पंच गौरव योजना के तहत श्रीगंगानगर जिले के लिए कौन-सा उत्पाद चुना है?",
"options": ["A) गेहूँ का आटा", "B) कोटा पत्थर उत्पाद", "C) सरसों का तेल", "D) कशीदा किए हुए वस्त्र", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) सरसों का तेल"
},
{
"id": 5564,
"question": "निम्नलिखित में से कौन से स्थान राजस्थान के हाड़ौती पठार क्षेत्र में आते हैं?",
"options": ["A) बूंदी, कोटा, करौली", "B) नागौर, चूरू, सीकर", "C) टोंक, अजमेर, भरतपुर", "D) बाड़मेर, जालोर, सिरोही", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बूंदी, कोटा, करौली"
},
{
"id": 5565,
"question": "\"ग्रेट इंडियन बस्टर्ड\" परियोजना को राजस्थान के निम्नलिखित में से किस संरक्षित क्षेत्र में सबसे पहले शुरू किया गया था?",
"options": ["A) डेजर्ट नेशनल पार्क", "B) केवलादेव घाना राष्ट्रीय उद्यान", "C) सोरसन वन्यजीव अभयारण्य", "D) रणथंभौर राष्ट्रीय उद्यान", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) डेजर्ट नेशनल पार्क"
},
{
"id": 5566,
"question": "एक अच्छे पत्र लेखन में नहीं होनी चाहिए:",
"options": ["A) सरल भाषा शैली", "B) अभद्रता", "C) विचारों की सुस्पष्टता", "D) व्याकरणिक शुद्धता", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अभद्रता"
},
{
"id": 5567,
"question": "निम्नलिखित में से कौन परिमाणवाचक विशेषण का उदाहरण है?",
"options": ["A) बहुत बेईमान", "B) तीन किताबें", "C) किंवटल-भर चावल", "D) दयनीय स्थिति", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) किंवटल-भर चावल"
},
{
"id": 5568,
"question": "'कागजी घोड़े दौड़ाना' मुहावरे का अर्थ है:",
"options": ["A) दूरदर्शी होना", "B) बढ़ा-चढ़ा कर कहना", "C) व्यर्थ की लिखा-पढी करना", "D) वीरगति को प्राप्त होना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) व्यर्थ की लिखा-पढी करना"
},
{
"id": 5569,
"question": "निम्नलिखित में से शुद्ध शब्द का चयन कीजिए:",
"options": ["A) नमष्कार", "B) दृष्टि", "C) पुज्य", "D) प्रान", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) दृष्टि"
},
{
"id": 5570,
"question": "निम्नलिखित में से कौन विदेशज शब्द नहीं है?",
"options": ["A) तोप", "B) अदालत", "C) चाकू", "D) पगड़ी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) पगड़ी"
},
{
"id": 5571,
"question": "निम्नलिखित में से देशज शब्द है:",
"options": ["A) सौदागर", "B) खिचड़ी", "C) खिदमत", "D) डॉक्टर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) खिचड़ी"
},
{
"id": 5572,
"question": "'वाक् + जाल' की संधि होगी:",
"options": ["A) वाग्जाल", "B) वागजाल", "C) वाचाल", "D) वाक्जाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) वाग्जाल"
},
{
"id": 5573,
"question": "'BASIS' का अर्थ क्या है? सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें।",
"options": ["A) हथियाना", "B) मूल", "C) आधार", "D) देना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) आधार"
},
{
"id": 5574,
"question": "निम्नलिखित में से कौन नामधातु क्रिया का उदाहरण है?",
"options": ["A) हथियाना", "B) चल देना", "C) दौड़ना", "D) देना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) हथियाना"
},
{
"id": 5575,
"question": "'कृत्रिम' शब्द का विलोम है:",
"options": ["A) अप्राकृतिक", "B) आर्द्र", "C) कनिष्ठ", "D) प्राकृतिक", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) प्राकृतिक"
},
{
"id": 5576,
"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से निजवाचक सर्वनाम का उदाहरण कौन सा है?",
"options": ["A) जो झूठ बोलता है वह कभी आगे नहीं बढ़ सकता ।", "B) यह लाना ज़रा ।", "C) कौन है वहाँ, सामने आओ ।", "D) मैं स्वयं चला जाऊँगा ।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) मैं स्वयं चला जाऊँगा ।"
},
{
"id": 5577,
"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से कौन भाववाचक संज्ञा का उदाहरण नहीं है?",
"options": ["A) बुढ़ापा जीवन की कठिन अवस्था है।", "B) रामचरितमानस हिंदी साहित्य की अनुपम निधि है।", "C) मित्रता जीवन का परम धर्म है।", "D) ममता स्त्री का असली धन है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) रामचरितमानस हिंदी साहित्य की अनुपम निधि है।"
},
{
"id": 5578,
"question": "निम्नलिखित में से तद्भव शब्द है:",
"options": ["A) काक", "B) ज्येष्ठ", "C) आम्र", "D) आग", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) आग"
},
{
"id": 5579,
"question": "'किसी काम में दसरे से आगे बढने की इच्छा' वाक्यांश के लिए उचित शब्द है:",
"options": ["A) अजेय", "B) स्पर्धा", "C) लिप्सा", "D) ईर्ष्या", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) स्पर्धा"
},
{
"id": 5580,
"question": "'दुशासन' शब्द का संधि-विच्छेद होगा:",
"options": ["A) दुश् + शासन", "B) दुस् + शासन", "C) दुः + शासन", "D) दु + शासन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) दुः + शासन"
},
{
"id": 5581,
"question": "'ग्रामीण' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय है:",
"options": ["A) ण", "B) इन", "C) ईन", "D) मीण", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) इन"
},
{
"id": 5582,
"question": "निम्नलिखित में से 'शीघ्र' शब्द का पर्यायवाची शब्द है:",
"options": ["A) त्वरित", "B) निदान", "C) सकल", "D) सतत", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) त्वरित"
},
{
"id": 5583,
"question": "निम्नलिखित में से शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए:",
"options": ["A) हम अवश्य ही जाएँगे ।", "B) मैं आपकी श्रद्धा करता हूँ।", "C) हमारे यहाँ नवयुवकों की शिक्षा का अच्छा प्रबंध है।", "D) तब शायद यह काम ज़रूर हो जाएगा।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) हमारे यहाँ नवयुवकों की शिक्षा का अच्छा प्रबंध है।"
},
{
"id": 5584,
"question": "निम्नलिखित में से तत्सम शब्द हैं:",
"options": ["A) केवल (b) और (e)", "B) केवल (a) और (d)", "C) केवल (c) और (b)", "D) केवल (c) और (e)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) केवल (a) और (d)"
},
{
"id": 5585,
"question": "'निहत्था' शब्द में उपसर्ग है:",
"options": ["A) निह्", "B) नि", "C) निह", "D) निहत्", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) नि"
},
{
"id": 5586,
"question": "Choose the most appropriate English word for the Hindi word given below: \"प्रतिलिपि\"",
"options": ["A) Original", "B) Duplicate", "C) Substitute", "D) Manuscript", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) Duplicate"
},
{
"id": 5587,
"question": "Select the most suitable option to fill in the blank in the following sentence: I spent ______ money I had.",
"options": ["A) the little", "B) any little", "C) little", "D) the few", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) the little"
},
{
"id": 5588,
"question": "Choose the most appropriate option to convert the following sentence from Direct Speech to Indirect Speech: Vineet said, \"Let us watch a movie today.\"",
"options": ["A) Vineet suggested they could go for a movie today.", "B) Vineet suggested that they may watch a movie that day.", "C) Vineet suggested that they should watch a movie that day.", "D) Vineet recommended they watch a movie that day.", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) Vineet suggested that they should watch a movie that day."
},
{
"id": 5589,
"question": "Convert the following sentence given in Active Voice to Passive Voice: Where did she find this key?",
"options": ["A) She was the one to find the key ?", "B) Where was this key found by her?", "C) The key was found somewhere by her.", "D) By whom was that key found there?", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) Where was this key found by her?"
},
{
"id": 5590,
"question": "Choose the option with the wrong use of punctuation(s):",
"options": ["A) I met him in the auditorium.", "B) She said to me, \"When I met him, he was playing.\"", "C) Go back, Parth shouted.", "D) If you stab him, he will die.", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) Go back, Parth shouted."
},
{
"id": 5591,
"question": "Which of the following is the correct transformation of the given Assertive Sentence into a Negative Sentence? I am satisfied with the way things are progressing.",
"options": ["A) I am not satisfied with the way things are progressing.", "B) I am unhappy that things are not progressing.", "C) Things are not progressing and that makes me dissatisfied.", "D) I am not satisfied and things are not progressing.", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) I am not satisfied with the way things are progressing."
},
{
"id": 5592,
"question": "Choose the option that correctly identifies an error in the given sentence: \"I am not on speaking terms with Anisha,\" say Sana.",
"options": ["A) I am not on", "B) speaking terms", "C) with Anisha", "D) say Sana", "E) Question not attempted"],
"answer": "D) say Sana"
},
{
"id": 5593,
"question": "Choose the most appropriate tense of the given verb from the options provided in order to complete the given sentence: She ______ this gymnasium for the last two years and has no plans of partnership.",
"options": ["A) runs", "B) will have run", "C) had run", "D) has been running", "E) Question not attempted"],
"answer": "D) has been running"
},
{
"id": 5594,
"question": "For the Assertive Sentence given below, choose the most appropriate Exclamatory Sentence from the options provided: It is very sad that her mother is no more.",
"options": ["A) Alas! Her mother is no more.", "B) Oh! Mother is no more.", "C) Her mother was no more!", "D) Her mother has been no more!", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) Alas! Her mother is no more."
},
{
"id": 5595,
"question": "Choose the most appropriate Hindi translation of the given sentence from the options provided: Will you do me a favour?",
"options": ["A) क्या मुझ पर एहसान करोगे?", "B) क्या आप मुझ पर एहसान जताओगे ?", "C) क्या आप मेरी मदद करेंगे ?", "D) क्या तुम्हारी कृपा मुझ पर होगी ?", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) क्या आप मेरी मदद करेंगे ?"
},
{
"id": 5596,
"question": "Choose the most suitable article from the options given below in order to complete the given sentence: He has equipped himself with ______ complete MBA degree.",
"options": ["A) an", "B) a", "C) the", "D) any", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) an"
},
{
"id": 5597,
"question": "Choose the most appropriate option to translate the given sentence from Hindi to English: बारिश ने सभी फूलों को पूरी तरह से नष्ट कर दिया।",
"options": ["A) Oh no! The rain is ruining my flowers.", "B) The rain completely destroyed all the flowers.", "C) The rain has destroyed some of my flowers.", "D) This rain will only stop after it has destroyed all the flowers.", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) The rain completely destroyed all the flowers."
},
{
"id": 5598,
"question": "Fill in the blanks in the given sentence by choosing the correct words from the options provided: It is very ______ that you are by the advancement India has made in the last five years in science and technology while you were away from the country.",
"options": ["A) awed, odd", "B) odd, add", "C) odd, awed", "D) add, owed", "E) Question not attempted"],
"answer": "C) odd, awed"
},
{
"id": 5599,
"question": "Which of the following is the correct transformation of the given Interrogative Sentence into an Assertive Sentence? Was he not a villain to do such a deed?",
"options": ["A) He was not a villain to do such a deed.", "B) He was a villain to do such a deed.", "C) He was not a villain to not do such a deed.", "D) He was a villain to not do such a deed.", "E) Question not attempted"],
"answer": "B) He was a villain to do such a deed."
},
{
"id": 5600,
"question": "Complete the given sentence by choosing the most appropriate answer from the options provided: It never occurred ______ the traffic police to ask the erring driver for a proof of his identity.",
"options": ["A) to, for, of", "B) with, to, with", "C) by, from, by", "D) to, with, from", "E) Question not attempted"],
"answer": "A) to, for, of"
},
{
"id": 5601,
"question": "'फेटिया' शैली की हैंड-ब्लॉक प्रिंटिंग राजस्थान के निम्नलिखित में से किस क्षेत्र से संबंधित है?",
"options": ["A) अकोला", "B) सांगानेर", "C) कोटा", "D) बाड़मेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) अकोला"
},
{
"id": 5602,
"question": "राजस्थान में उम्मेद भवन पैलेस कहाँ स्थित है?",
"options": ["A) सवाई माधोपुर", "B) जोधपुर", "C) चित्तौड़गढ़", "D) उदयपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जोधपुर"
},
{
"id": 5603,
"question": "\"सरदार समंद मध्यम सिंचाई परियोजना\" राजस्थान में ___ नदी पर बनाई गई है।",
"options": ["A) काकनी", "B) सुकरी", "C) पार्वती", "D) जाखम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) सुकरी"
},
{
"id": 5604,
"question": "आमतौर पर वाहनों में पीछे देखने वाले दर्पण (रियर-व्यू मिरर) के रूप में उपयोग किया जाता है, ताकि पीछे का ट्रैफिक देखा जा सके।",
"options": ["A) अवतल दर्पण", "B) उत्तल दर्पण", "C) समतल दर्पण", "D) समतल-अवतल दर्पण", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) उत्तल दर्पण"
},
{
"id": 5605,
"question": "भारतीय संविधान की प्रस्तावना में \"समाजवादी\" और \"धर्मनिरपेक्ष” शब्द किस संशोधन द्वारा जोड़े गए थे?",
"options": ["A) 24वाँ", "B) 44वाँ", "C) 42वाँ", "D) 73वाँ", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 42वाँ"
},
{
"id": 5606,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सा हैजा (Cholera) के प्रसार का प्राथमिक माध्यम है?",
"options": ["A) संक्रमित व्यक्ति के सीधे संपर्क में आना", "B) मच्छर काटना", "C) दूषित पानी का सेवन", "D) हवा में मौजूद बिंदुकणों के माध्यम से", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) दूषित पानी का सेवन"
},
{
"id": 5607,
"question": "एक बल्लेबाज ने अपनी 18वीं पारी में 92 रन बनाए जिससे उसका औसत 1.5 रन बढ़ गया। 18वीं पारी के बाद उसका औसत क्या है?",
"options": ["A) 65", "B) 66.5", "C) 74", "D) 90.5", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 66.5"
},
{
"id": 5608,
"question": "यदि स्कूल F में संकायों की कुल संख्या 1820 है, तो स्कूल F का महिला संकाय, स्कूल B के कुल पुरुष संकायों से कितना प्रतिशत कम है?",
"options": ["A) 75%", "B) 66.66%", "C) 81.66%", "D) 89%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 81.66%"
},
{
"id": 5609,
"question": "निम्नलिखित में से भारत का पहला केबल-स्टे रेल सेतु कौन सा है?",
"options": ["A) पंबन सेतु (ब्रिज)", "B) अंजी खड्ड सेतु (ब्रिज)", "C) चिनाब सेतु (ब्रिज)", "D) बोगीबील सेतु (ब्रिज)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अंजी खड्ड सेतु (ब्रिज)"
},
{
"id": 5610,
"question": "चंबल नदी पर केबल-स्टे ब्रिज परियोजना का निर्माण राजस्थान में निम्नलिखित में से किस राष्ट्रीय राजमार्ग पर किया गया था?",
"options": ["A) NH-57", "B) NH-218", "C) NH-968", "D) NH-76", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) NH-76"
},
{
"id": 5611,
"question": "मानव शरीर का कौन सा अंग लाल रक्त कणिकाओं (Red Blood Cells) के निर्माण के लिए उत्तरदायी होता है?",
"options": ["A) मस्तिष्क", "B) अस्थि मज्जा", "C) हृदय", "D) फेफड़े", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अस्थि मज्जा"
},
{
"id": 5612,
"question": "भारत की जनगणना (2011) के अनुसार, राजस्थान के किस जिले में जनसंख्या में दशकीय परिवर्तन का प्रतिशत सबसे अधिक था?",
"options": ["A) जैसलमेर", "B) जोधपुर", "C) बाड़मेर", "D) जयपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) बाड़मेर"
},
{
"id": 5613,
"question": "दो संख्याएँ 2:3 के अनुपात में हैं और उनका LCM 216 है। इन संख्याओं का योग क्या है?",
"options": ["A) 36", "B) 180", "C) 216", "D) 30", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 180"
},
{
"id": 5614,
"question": "राजस्थान में अपने प्रकार का प्रथम 'बालिका सैनिक स्कूल' कहाँ पर स्थापित किया जाएगा?",
"options": ["A) बीकानेर", "B) जयपुर", "C) उदयपुर", "D) चित्तौड़गढ़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बीकानेर"
},
{
"id": 5615,
"question": "जवाई नदी किसकी सहायक नदी है?",
"options": ["A) गंभीर नदी", "B) बनास नदी", "C) लूनी नदी", "D) चंबल नदी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) लूनी नदी"
},
{
"id": 5616,
"question": "किस शासक ने \"मदरसा-ए-हुनरी\" की स्थापना की थी, जिसे आज राजस्थान स्कूल ऑफ आर्ट के नाम से जाना जाता है?",
"options": ["A) सवाई प्रताप सिंह", "B) महाराजा सवाई राम सिंह II", "C) सवाई माधो सिंह ।", "D) सवाई जय सिंह", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) महाराजा सवाई राम सिंह II"
},
{
"id": 5617,
"question": "करणी माता का जन्म राजस्थान के फलौदी के निकट निम्नलिखित में से किस गाँव में हुआ था?",
"options": ["A) सुवाप", "B) रणकपुर", "C) रींगस", "D) खीमसर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) सुवाप"
},
{
"id": 5618,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा राजस्थानी लोक नाट्य रूप भील जनजाति द्वारा प्रस्तुत किया जाता है, जिसमें भगवान शिव और देवी पार्वती की कथाओं का चित्रण होता है?",
"options": ["A) तमाशा", "B) स्वांग", "C) रमात", "D) गवरी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) गवरी"
},
{
"id": 5619,
"question": "राजस्थान सरकार के आपदा प्रबंधन, सहायता एवं नागरिक सुरक्षा विभाग का मुख्यालय कहाँ स्थित है?",
"options": ["A) जयपुर", "B) जैसलमेर", "C) अजमेर", "D) जोधपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) जयपुर"
},
{
"id": 5620,
"question": "राज्य की विधान सभा का सदस्य बनने के लिए आवश्यक न्यूनतम आयु है:",
"options": ["A) 18 वर्ष", "B) 25 वर्ष", "C) 28 वर्ष", "D) 32 वर्ष", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 25 वर्ष"
}
],
        seriesOrder:{
            '56HH':[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120]
        },
        seriesOptionOrder:{}
    },
    'shift6':{
        title:'4th Grade 6th Shift (21.09.2025)',
        questions:[
{
"id": 6601,
"question": "अवतर दर्पण की फोकस दूरी (f) और वक्रता त्रिज्या (R) के बीच संबंध है:",
"options": ["A) f = 2R", "B) f = R/4", "C) f = R", "D) f = R/2", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) f = R/2"
},
{
"id": 6602,
"question": "निम्नलिखित में से किस राज्य ने 15वीं हॉकी इंडिया सीनियर मेन नेशनल चैंपियनशिप 2025 जीती?",
"options": ["A) पंजाब", "B) हरियाणा", "C) उत्तर प्रदेश", "D) राजस्थान", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पंजाब"
},
{
"id": 6603,
"question": "2025 में भारत के 76वें गणतंत्र दिवस समारोह के मुख्य अतिथि कौन थे?",
"options": ["A) इमैनुएल मैक्रों", "B) प्रबोवो सुबियांटो", "C) अब्देल फत्ताह अल-सीसी", "D) जोको विडोडो", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) प्रबोवो सुबियांटो"
},
{
"id": 6604,
"question": "अंतर्राष्ट्रीय अंतरिक्ष स्टेशन पर जैविक अनुसंधान करने के लिए शुभांशु शुक्ला सहित अंतरिक्ष यात्रियों को अंतरिक्ष में (जून 2025 में) लॉन्च करने के लिए उपयोग किए जाने वाले अंतरिक्ष यान का नाम बताइए। (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) अपोलो 11", "B) वोस्तोक 1", "C) एक्सिओम 4", "D) स्पेसबॉल 1", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) एक्सिओम 4"
},
{
"id": 6605,
"question": "ऑपरेशन \"सिंदूर” में किस स्वदेशी मिसाइल प्रणाली ने शानदार प्रदर्शन किया?",
"options": ["A) पृथ्वी", "B) आकाश", "C) अग्नि", "D) ब्रह्मोस", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) आकाश"
},
{
"id": 6606,
"question": "\"शिरुई लिली महोत्सव-2025\" किस भारतीय राज्य में मनाया गया?",
"options": ["A) नागालैंड", "B) असम", "C) मणिपुर", "D) मेघालय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) मणिपुर"
},
{
"id": 6607,
"question": "इंडिया स्किल्स रिपोर्ट-2025 के अनुसार महिलाओं को रोजगार संसाधन उपलब्ध कराने के मामले में राजस्थान का कौन-सा स्थान है?",
"options": ["A) प्रथम", "B) द्वितीय", "C) तृतीय", "D) चतुर्थ", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) प्रथम"
},
{
"id": 6608,
"question": "जून 2025 में राजस्थान की निम्नलिखित में से किस आर्द्रभूमि को रामसर साइट घोषित किया गया है?",
"options": ["A) देवीकुंड, बीकानेर", "B) डीडवाना, नागौर", "C) मेनार, उदयपुर", "D) बड़ा तालाब, अजमेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) मेनार, उदयपुर"
},
{
"id": 6609,
"question": "राजस्थान की किस झील का नाम बदलकर वरुण सागर झील रखा गया है?",
"options": ["A) नक्की झील", "B) समन्द झील", "C) फॉय सागर झील", "D) कायलाना झील", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) फॉय सागर झील"
},
{
"id": 6610,
"question": "राजस्थान के किस शहर में \"राष्ट्रीय सहकार मसाला मेला-2025\" आयोजित किया गया?",
"options": ["A) अलवर", "B) जयपुर", "C) भीलवाड़ा", "D) जैसलमेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जयपुर"
},
{
"id": 6611,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा क्षेत्र राजस्थान के दक्षिण-पूर्वी मैदान (हाड़ौती पठार) से संबंधित है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) बारां", "B) सिरोही", "C) अजमेर", "D) अलवर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बारां"
},
{
"id": 6612,
"question": "राजस्थान की रेगिस्तानी मिट्टी में निम्नलिखित में से कौन-सा तत्व उच्च मात्रा में पाया जाता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) कार्बनिक पदार्थ", "B) कैल्सियम कार्बोनेट", "C) पोटेशियम", "D) मैग्नीशियम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) कैल्सियम कार्बोनेट"
},
{
"id": 6613,
"question": "भारत की जनगणना (2011) के अनुसार राजस्थान के किस जिले में ग्रामीण जनसंख्या का प्रतिशत (शहरी जनसंख्या के मुकाबले) सबसे अधिक था?",
"options": ["A) डूंगरपुर", "B) झालावाड़", "C) पाली", "D) जैसलमेर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) डूंगरपुर"
},
{
"id": 6614,
"question": "राजस्थान में गर्मियों के दौरान चलने वाली गर्म, शुष्क और धूल भरी हवाओं के लिए निम्नलिखित में से किस शब्द का उपयोग किया जाता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) मावठ", "B) काटाबेटिक", "C) लू", "D) मानसून", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) लू"
},
{
"id": 6615,
"question": "केवलादेव घाना राष्ट्रीय उद्यान निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में स्थित है?",
"options": ["A) कोटा", "B) सवाई माधोपुर", "C) भरतपुर", "D) बारी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) भरतपुर"
},
{
"id": 6616,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा क्षेत्र राजस्थान में टॉडगढ़-राओली वन्यजीव अभयारण्य से सम्बंधित नहीं है?",
"options": ["A) राजसमंद", "B) अजमेर", "C) पाली", "D) झुंझुनू", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) झुंझुनू"
},
{
"id": 6617,
"question": "निम्नलिखित में से राजस्थान की सबसे बड़ी कृत्रिम झील कौन-सी है?",
"options": ["A) लूणकरणसर", "B) सांभर", "C) जयसमंद", "D) पचपदरा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) जयसमंद"
},
{
"id": 6618,
"question": "भारत के संविधान का निम्नलिखित में से कौन-सा अनुच्छेद भारत के क्षेत्र में कानून के समक्ष समानता और कानूनों के तहत समान सुरक्षा सुनिश्चित करता है?",
"options": ["A) अनुच्छेद 17", "B) अनुच्छेद 52", "C) अनुच्छेद 14", "D) अनुच्छेद 32", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) अनुच्छेद 14"
},
{
"id": 6619,
"question": "भारत में राज्य मंत्रियों के वेतन और भत्ते का कानूनी तौर पर निर्धारण करने का अधिकार किसके पास है?",
"options": ["A) भारत के राष्ट्रपति", "B) संबंधित राज्य के राज्यपाल", "C) राज्य विधानमंडल", "D) संसद", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) राज्य विधानमंडल"
},
{
"id": 6620,
"question": "भारत में राज्यों के ज़िलों में निचली अदालतें ____ के सीधे अधीक्षण में कार्य करती हैं।",
"options": ["A) संसद", "B) उच्च न्यायालय", "C) भारत के राष्ट्रपति", "D) सर्वोच्च न्यायालय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) उच्च न्यायालय"
},
{
"id": 6621,
"question": "निम्नलिखित में से राजस्थान उच्च न्यायालय के पहले मुख्य न्यायाधीश कौन थे?",
"options": ["A) न्यायमूर्ति नवल किशोर", "B) न्यायमूर्ति के. एल. बापना", "C) न्यायमूर्ति अमर सिंह", "D) न्यायमूर्ति कमला कांत वर्मा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) न्यायमूर्ति कमला कांत वर्मा"
},
{
"id": 6622,
"question": "राजस्थान सरकार के अंतर्गत गृह रक्षा विभाग के कैबिनेट मंत्री कौन हैं (जून 2025 के अनुसार)?",
"options": ["A) बाबू लाल खराड़ी", "B) सुरेश सिंह रावत", "C) अविनाश गहलोत", "D) किरोड़ी लाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बाबू लाल खराड़ी"
},
{
"id": 6623,
"question": "राज्य विधान सभा के अध्यक्ष अपना इस्तीफा ____ को सौंपते हैं।",
"options": ["A) राज्यपाल", "B) मुख्यमंत्री", "C) उस विधान सभा के उपाध्यक्ष", "D) राज्य उच्च न्यायालय के मुख्य न्यायाधीश", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) उस विधान सभा के उपाध्यक्ष"
},
{
"id": 6624,
"question": "निम्नलिखित में से वह महत्वपूर्ण शासक कौन थे जिसे चित्तौड़ में गुहिल राजवंश की पुनः स्थापना का श्रेय दिया गया?",
"options": ["A) राणा हम्मीर", "B) जैत्र सिंह", "C) रतन सिंह", "D) महाराणा लाखा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) राणा हम्मीर"
},
{
"id": 6625,
"question": "1857 में नसीराबाद छावनी में सैनिकों ने निम्नलिखित में से किस तारीख को विद्रोह किया?",
"options": ["A) 28 मई", "B) 28 अप्रैल", "C) 28 मार्च", "D) 28 फरवरी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 28 मई"
},
{
"id": 6626,
"question": "30 मार्च, 1949 को गठित वृहत् राजस्थान के प्रथम मंत्रिमंडल का नेतृत्व किसने किया?",
"options": ["A) गोकुल लाल असावा", "B) माणिक्य लाल वर्मा", "C) भूपाल सिंह", "D) हीरालाल शास्त्री", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) हीरालाल शास्त्री"
},
{
"id": 6627,
"question": "राजस्थान के वह प्रसिद्ध व्यक्ति जिन्होंने \"लीलटांस (कविता)\" लिखी थी:",
"options": ["A) विजयदान देथा", "B) बावजी चतुर सिंहजी", "C) गौरीशंकर हीराचंद ओझा", "D) कन्हैयालाल सेठिया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) कन्हैयालाल सेठिया"
},
{
"id": 6628,
"question": "निम्नलिखित में से कौन सी सूर्यमल मिश्रान की प्रसिद्ध साहित्यिक कृति है?",
"options": ["A) वंश भास्कर", "B) पृथ्वीराज राव", "C) अमोलक बातां", "D) बातां री फुलवारी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) वंश भास्कर"
},
{
"id": 6629,
"question": "राजस्थानी उपन्यास \"धोरां रो धोरी\" के लेखक का नाम बताइए।",
"options": ["A) लक्ष्मी कुमारी चुण्डावत", "B) यादवेंद्र शर्मा", "C) श्रीलाल नथमल जोशी", "D) रामेश्वर दयाल श्रीमाली", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) श्रीलाल नथमल जोशी"
},
{
"id": 6630,
"question": "यदि किसी राशि पर 7% वार्षिक दर से दूसरे वर्ष में अर्जित चक्रवृद्धि ब्याज ₹15,729 है, तो राशि है:",
"options": ["A) 2,08,215", "B) 2,09,280", "C) 2,10,000", "D) 2,12,355", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 2,10,000"
},
{
"id": 6631,
"question": "विनय ने कुल ₹25,000 की राशि का कुछ भाग साधारण ब्याज पर और शेष भाग चक्रवृद्धि ब्याज पर निवेश किया। यदि ब्याज की दर 10% वार्षिक है और 2 वर्ष के अंत में उसे कुल ₹ 5,150 ब्याज मिला, तो चक्रवृद्धि ब्याज पर निवेश की गई राशि ज्ञात करें।",
"options": ["A) 12,500", "B) 13,800", "C) 15,000", "D) 16,000", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 15,000"
},
{
"id": 6632,
"question": "यदि A:B=2:3, B:C=2:5 और A:D=1:2 तो C:D है:",
"options": ["A) 8:15", "B) 15:8", "C) 1:1", "D) 15:2", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 15:8"
},
{
"id": 6633,
"question": "कविता की आयु 40 वर्ष है और शैलजा की आयु 48 वर्ष है। कितने वर्ष बाद उनकी आयु का अनुपात 6:7 होगा?",
"options": ["A) 6", "B) 8", "C) 9", "D) 10", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 8"
},
{
"id": 6634,
"question": "P, Q और R ने समान निवेश के साथ साझेदारी शुरू की। तीन महीने बाद, P ने अपने निवेश की 20% राशि निकाल ली और Q ने अपने निवेश की 50% राशि का और निवेश किया। वर्ष के अंत में उनके लाभांशों में अनुपात ज्ञात करें।",
"options": ["A) 8:15:12", "B) 34:55:40", "C) 23:25:14", "D) 3:3:4", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 34:55:40"
},
{
"id": 6635,
"question": "X और Y किसी काम को क्रमशः 6 दिन और 8 दिन में कर सकते हैं। Z की सहायता से, वे इस काम को 3 दिन में कर सकते हैं। Z अकेले उस काम को कितने दिन में कर सकता है?",
"options": ["A) 14", "B) 20", "C) 18", "D) 24", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 24"
},
{
"id": 6636,
"question": "पाईपें P, Q और R एक टंकी को क्रमशः 28 मिनट, 35 मिनट तथा 42 मिनट में भर सकती हैं। इन सभी पाइपों को एक साथ खोला गया। गलती से निकासी पाइप भी पाइपों P, Q और R के साथ खोल दी गई। यदि इससे टंकी 12 मिनट में भर सकी, तो कितने मिनट में निकासी पाइप, पूरी भरी हुई टंकी को खाली कर सकती है?",
"options": ["A) 220", "B) 210", "C) 200", "D) 190", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 210"
},
{
"id": 6637,
"question": "एक व्यक्ति 45 km/h की गति से यात्रा करते हुए अपने गंतव्य स्थान पर सही समय पर पहुँचता है। एक दिन वह अपनी यात्रा का केवल आधा भाग ही 5/8 समय में तय कर सका। शेष यात्रा में उसकी गति (km/h में) क्या होनी चाहिए जिससे वह सही समय पर गंतव्य स्थान पर पहुँच जाए?",
"options": ["A) 50", "B) 36", "C) 52", "D) 60", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 60"
},
{
"id": 6638,
"question": "दंड आलेख में वर्ष 2024 में 5 कंपनियों J, K, L, M और N द्वारा उत्पादित की गई कलाई घड़ियों की संख्या को दर्शाया गया है। कंपनियों J और N द्वारा मिलाकर उत्पादित कलाई घड़ियों की संख्या का कंपनियों K, L और M द्वारा मिलाकर उत्पादित घड़ियों की संख्या से अनुपात ज्ञात कीजिए।",
"options": ["A) 505:669", "B) 506: 669", "C) 506:671", "D) 507:671", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) 506: 669"
},
{
"id": 6639,
"question": "राजस्थानी भाषा में काव्य रूप में उपलब्ध संतों का जीवन चरित्र इस प्रकार जाना जाता है:",
"options": ["A) परची", "B) रासो", "C) रूपक", "D) प्रकास", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) परची"
},
{
"id": 6640,
"question": "कन्हैया ख़याल में कहानी 'कहान' में मुख्य पात्र क्या कहलाता है?",
"options": ["A) मेडिया", "B) जोगी-जोगन", "C) हीराचंद", "D) धुलिया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) मेडिया"
},
{
"id": 6641,
"question": "मेवाड़ की पारंपरिक टोपी को क्या कहाँ जाता है?",
"options": ["A) कांचली", "B) कुलहा", "C) टोपी", "D) साफा/पगड़ी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) साफा/पगड़ी"
},
{
"id": 6642,
"question": "राजस्थानी संगीत में व्यापक रूप से प्रयुक्त होने वाला निम्नलिखित में से कौन-सा वाद्य एक \"सुषिर वाद्य\" है?",
"options": ["A) कमायचा", "B) ढोल", "C) पुंगी", "D) मोरचंग", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) पुंगी"
},
{
"id": 6643,
"question": "राजस्थान के निम्नलिखित लोक देवताओं में से किसकी पूजा मुसलमान \"रामशाह-पीर\" के रूप में करते हैं?",
"options": ["A) मल्लिनाथजी", "B) गोपाजी", "C) रामदेवजी", "D) देवनारायणजी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) रामदेवजी"
},
{
"id": 6644,
"question": "राजस्थान के निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में \"कजली तीज महोत्सव\" विशेष रूप से भव्यता के साथ मनाया जाता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) अलवर", "B) उदयपुर", "C) बूंदी", "D) झालावाड़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) बूंदी"
},
{
"id": 6645,
"question": "राजस्थान में उस्ता कला निम्नलिखित में से किस शहर की सांस्कृतिक विरासत का एक प्रमुख हिस्सा है?",
"options": ["A) उदयपुर", "B) जैसलमेर", "C) बीकानेर", "D) जयपुर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) बीकानेर"
},
{
"id": 6646,
"question": "निम्नलिखित में से कौन राजस्थान राज्य सरकार में सामाजिक न्याय और सशक्तिकरण विभाग के वर्तमान कैबिनेट मंत्री हैं (जून 2025 के अनुसार)?",
"options": ["A) जोराराम कुमावत", "B) कन्हैया लाल", "C) अविनाश गहलोत", "D) मदन दिलावर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) अविनाश गहलोत"
},
{
"id": 6647,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा निकाय राजस्थान में आर टी आई अधिनियम (2005) से संबंधित मामलों के लिए अंतिम अपीलीय प्राधिकारी के रूप में कार्य करता है?",
"options": ["A) सूचना संगठन, राजस्थान", "B) राजस्थान राज्य सूचना आयोग", "C) राजस्थान राज्य आर.टी.आई. बोर्ड", "D) राजस्थान राज्य सूचना परिषद्", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राजस्थान राज्य सूचना आयोग"
},
{
"id": 6648,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी धातु केरोसिन तेल में रखी जाती है?",
"options": ["A) प्लैटिनम", "B) सोना", "C) ताँबा", "D) सोडियम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) सोडियम"
},
{
"id": 6649,
"question": "एंजाइम पेप्सिन और ट्रिप्सिन क्रमशः निम्न द्वारा स्रावित होते हैं:",
"options": ["A) आमाशय और लार ग्रंथियाँ", "B) आमाशय और अग्न्याशय", "C) यकृत और अग्न्याशय", "D) यकृत और आमाशय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) आमाशय और अग्न्याशय"
},
{
"id": 6650,
"question": "द्विगुणित मानव कोशिकाओं में गुणसूत्रों के कितने जोड़े मौजूद होते हैं?",
"options": ["A) 28", "B) 40", "C) 23", "D) 48", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 23"
},
{
"id": 6651,
"question": "सूची I का सूची II से मिलान करें: सूची 1 (मानव रोग) a. तपेदिक, b. खसरा (मीज़ल्स), c. मलेरिया, d. दाद (रिंगवर्म) सूची 2 (कारण) I. फंगी, II. बैक्टीरिया (जीवाणु), III. वायरस (विषाणु), IV. प्रोटोजोआ। नीचे दिए गए विकल्पों में से सही उत्तर चुनें:",
"options": ["A) a-II, b-III, c-IV, d-I", "B) a-II, b-I, c-IV, d-III", "C) a-I, b-II, c-IV, d-III", "D) a-III, b-I, c-II, d-IV", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) a-II, b-III, c-IV, d-I"
},
{
"id": 6652,
"question": "नाहरगढ़ किले के मुख्य प्रवेश द्वार का नाम क्या है?",
"options": ["A) हवा द्वार", "B) ताड़ी द्वार", "C) सूरज पोल", "D) सिंह द्वार", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) ताड़ी द्वार"
},
{
"id": 6653,
"question": "निम्नलिखित में से किसने राजस्थान में गागरोन किले का निर्माण करवाया था?",
"options": ["A) राणा कुम्भा", "B) बिजलदेव सिंह", "C) जालिम सिंह झाला", "D) महाराजा सवाई जय सिंह", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) बिजलदेव सिंह"
},
{
"id": 6654,
"question": "राजस्थान के करौली क्षेत्र में कैला देवी के भक्तों द्वारा गाए जाने वाले भक्ति गीतों को क्या कहा जाता है?",
"options": ["A) हमसीदो", "B) लांगुरिया", "C) लालर", "D) पनिहारी/पणिहारी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) लांगुरिया"
},
{
"id": 6655,
"question": "'वालर नृत्य' राजस्थान के सिरोही क्षेत्र की निम्नलिखित में से किस जनजाति का प्रसिद्ध नृत्य है?",
"options": ["A) भील", "B) ढोली", "C) गरासिया", "D) कामड़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) गरासिया"
},
{
"id": 6656,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा दौसा, लालसोट और सवाई माधोपुर क्षेत्रों का लोक नाट्य है?",
"options": ["A) जयपुरी ख्याल", "B) कुचामनी ख्याल", "C) हेला ख्याल", "D) तुर्रा कलंगी ख्याल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) हेला ख्याल"
},
{
"id": 6657,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा लोकनाट्य महाराजा प्रताप सिंह के शासनकाल के दौरान जयपुर में उत्पन्न हुआ था?",
"options": ["A) रम्मत", "B) गवरी", "C) तमाशा", "D) चार बैंत", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) तमाशा"
},
{
"id": 6658,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सी प्रसिद्ध हवेली जैसलमेर में स्थित है?",
"options": ["A) रामपुरिया हवेली", "B) बागोर की हवेली", "C) पटवों की हवेली", "D) भामाशाह की हवेली", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) पटवों की हवेली"
},
{
"id": 6659,
"question": "भारत की संविधान सभा के अध्यक्ष कौन थे? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) डॉ. राजेंद्र प्रसाद", "B) गणेश वासुदेव मावलंकर", "C) डॉ. बी. आर. अंबेडकर", "D) पंडित जवाहरलाल नेहरू", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) डॉ. राजेंद्र प्रसाद"
},
{
"id": 6660,
"question": "भारत में राज्यों के राज्यपाल के बारे में निम्नलिखित में से कौन-सा कथन सही है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) किसी राज्य का राज्यपाल राज्य के विधायी सदस्यों द्वारा चुना जाता है।", "B) राज्यपाल संसद के किसी भी सदन या किसी राज्य के विधानमंडल के किसी सदन के सदस्य नहीं होंगे।", "C) राज्यपाल छह वर्ष की अवधि के लिए पद पर रहेंगे।", "D) भारत का कोई भी नागरिक जिसने 30 वर्ष की आयु पूरी कर ली है, राज्यपाल नियुक्त होने के लिए पात्र है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राज्यपाल संसद के किसी भी सदन या किसी राज्य के विधानमंडल के किसी सदन के सदस्य नहीं होंगे।"
},
{
"id": 6661,
"question": "Choose the most appropriate option to convert the following sentence from Active to Passive Voice: He was passing the ball.",
"options": ["A) The ball is being passed by him.", "B) The ball was passed by him.", "C) The ball had been passed by him.", "D) The ball was being passed by him.", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) The ball was being passed by him."
},
{
"id": 6662,
"question": "Choose the most appropriate option to convert the following sentence from Direct to Indirect Speech: She said to me, \"He has submitted the report.\"",
"options": ["A) She said that he has submitted the report.", "B) He said that he had submitted the report.", "C) She told me that he had submitted the report.", "D) She confirmed that his report was submitted.", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) She told me that he had submitted the report."
},
{
"id": 6663,
"question": "Convert the following Assertive Sentence to a Negative Sentence: Lokesh has more wealth than common sense.",
"options": ["A) Lokesh does not have as much common sense as he has wealth.", "B) Lokesh does not have wealth and common sense.", "C) Lokesh neither has wealth but has common sense.", "D) Lokesh is more wealthy than smart.", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) Lokesh does not have as much common sense as he has wealth."
},
{
"id": 6664,
"question": "Convert the following Interrogative Sentence to an Assertive Sentence: Who does not like to be pampered?",
"options": ["A) Oh to be pampered by everybody!", "B) Everybody likes to be pampered.", "C) Do you like to be pampered?", "D) Everybody shall be pampered.", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) Everybody likes to be pampered."
},
{
"id": 6665,
"question": "Convert the following Assertive Sentence to an Exclamatory Sentence: It is sad that we have lost the match today.",
"options": ["A) Bravo! We have lost the match today.", "B) Hurrah! We have lost the match today.", "C) Alas! We have lost the match today.", "D) What a sad match today!", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) Alas! We have lost the match today."
},
{
"id": 6666,
"question": "Choose the most appropriate option to correct the following sentence: No sooner I saw the bear than I ran away.",
"options": ["A) No sooner I had seen", "B) No sooner had I seen", "C) As soon as I saw", "D) No correction needed", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) No sooner had I seen"
},
{
"id": 6667,
"question": "Fill in the blank with the most appropriate word: It took Anand seven years to ____ this task.",
"options": ["A) accomplice", "B) accomplish", "C) accompany", "D) accompanies", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) accomplish"
},
{
"id": 6668,
"question": "'किसान-गिरदावरी' मोबाइल एप्लीकेशन का क्या उपयोग है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) किसान यहाँ अपनी फसल बेच सकते हैं।", "B) किसान अपनी फसल की जानकारी स्वयं पंजीकृत कर सकते हैं।", "C) किसान टिड्डियों की आवाजाही पर नज़र रख सकते हैं।", "D) किसान बीज और खाद खरीद सकते हैं।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) किसान अपनी फसल की जानकारी स्वयं पंजीकृत कर सकते हैं।"
},
{
"id": 6669,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा ऑपरेटिंग सिस्टम नहीं है?",
"options": ["A) विंडोज 11", "B) मैक ओएस", "C) एडोब फोटोशॉप", "D) उबंटू", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) एडोब फोटोशॉप"
},
{
"id": 6670,
"question": "माइक्रोसॉफ्ट वर्ड में चयनित टेक्स्ट को हटाने के लिए प्रयुक्त कीबोर्ड शॉर्टकट है।",
"options": ["A) Ctrl+H", "B) Ctrl+X", "C) Ctrl+V", "D) Ctrl+Z", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) Ctrl+X"
},
{
"id": 6671,
"question": "एमएस एक्सेल में पाई चार्ट और बार ग्राफ ____ टैब के अंतर्गत पाए जाते हैं।",
"options": ["A) इन्सर्ट", "B) होम", "C) पेज लेआउट", "D) फ़ॉर्मूलास", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) इन्सर्ट"
},
{
"id": 6672,
"question": "एक ____ वेब पेज, इमेज, वीडियो आदि का एक संग्रह है, जो एक URL के सापेक्ष संबोधित होते हैं।",
"options": ["A) वेब ब्राउज़र", "B) हाइपरलिंक", "C) आईपी एड्रेस", "D) वेबसाइट", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) वेबसाइट"
},
{
"id": 6673,
"question": "____ ई-मेल पते का अनिवार्य हिस्सा नहीं है। (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) उपयोगकर्ता नाम", "B) \"@\" का चिह्न", "C) प्राप्तकर्ता का नाम", "D) शीर्ष स्तरीय डोमेन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) प्राप्तकर्ता का नाम"
},
{
"id": 6674,
"question": "3/5, 2/9 और 4/27 से पूर्णतः विभाज्य छोटी से छोटी भिन्न ज्ञात करें।",
"options": ["A) 1/3", "B) 20/27", "C) 20/9", "D) 20/3", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 20/3"
},
{
"id": 6675,
"question": "किसी परीक्षा में एक कक्षा के 60 विद्यार्थियों के अंकों का औसत 43 है। उत्तीर्ण विद्यार्थियों के अंकों का औसत 52 है तथा अनुत्तीर्ण विद्यार्थियों के अंकों का औसत 16 है। कक्षा में अनुत्तीर्ण विद्यार्थियों का प्रतिशत क्या है?",
"options": ["A) 33 1/3%", "B) 15%", "C) 36%", "D) 25%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 25%"
},
{
"id": 6676,
"question": "एक दुकानदार ने एक वस्तु ₹ 2,016 में बेची, जिससे उसे 12% लाभ हुआ। 20% लाभ प्राप्त करने के लिए उसे वह वस्तु कितने में बेचनी चाहिए थी?",
"options": ["A) 2,177.28", "B) 2,165", "C) 2,160", "D) 2,154", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 2,160"
},
{
"id": 6677,
"question": "एक विक्रेता ने दो पुरानी बाइकें प्रत्येक ₹ 18,000 में बेची। एक बाइक पर उसे 20% लाभ हुआ और दूसरी पर उसे 10% हानि हुई। इस सम्पूर्ण लेनदेन में उसे हुआ लाभ अथवा हानि प्रतिशत ज्ञात करें।",
"options": ["A) लाभ, 10%", "B) लाभ, 2 6/7%", "C) हानि, 2 1/4%", "D) लाभ, 2 1/2%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) लाभ, 2 6/7%"
},
{
"id": 6678,
"question": "यदि किसी वर्ग की प्रत्येक भुजा को 20% बढ़ाया जाए, तो वर्ग के क्षेत्रफल में वृद्धि प्रतिशत है :",
"options": ["A) 40%", "B) 42%", "C) 44%", "D) 50%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) 44%"
},
{
"id": 6679,
"question": "साधारण ब्याज पर एक निश्चित धनराशि 5 वर्ष में ₹ 13,080 और 8 वर्ष में ₹ 16,023 हो जाती है। ब्याज की वार्षिक दर है:",
"options": ["A) 8%", "B) 9%", "C) 11%", "D) 12%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 12%"
},
{
"id": 6680,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा शब्द व्यक्तिवाचक संज्ञा का उदाहरण नहीं है?",
"options": ["A) भारत", "B) गंगा", "C) पहाड़", "D) हिमालय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) पहाड़"
},
{
"id": 6681,
"question": "\"यह बिल्ली काली है\" वाक्य में किस विशेषण का प्रयोग हुआ है?",
"options": ["A) गुणवाचक विशेषण", "B) संख्यावाचक विशेषण", "C) व्यक्तिवाचक विशेषण", "D) परिमाणवाचक विशेषण", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) गुणवाचक विशेषण"
},
{
"id": 6682,
"question": "निम्नलिखित में से किस वाक्य में संबंधवाचक सर्वनाम का प्रयोग हुआ है?",
"options": ["A) मैं आप चला जाऊँगा", "B) जो सोता है, सो खोता है", "C) मुझे कुछ दे दो", "D) वह जंगली गाय है", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) जो सोता है, सो खोता है"
},
{
"id": 6683,
"question": "\"राधेश्याम रो चुका।\" वाक्य में किस प्रकार की क्रिया का प्रयोग हुआ है?",
"options": ["A) यौगिक क्रिया", "B) संयुक्त क्रिया", "C) सकर्मक क्रिया", "D) प्रेरणार्थक क्रिया", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) संयुक्त क्रिया"
},
{
"id": 6684,
"question": "निम्नलिखित शब्दों में से तत्सम शब्द हैं: a. गोबर, b. उष्ट्र, c. पलंग, d. मयूर, e. फूल। नीचे दिये गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चयन कीजिए:",
"options": ["A) केवल a और b", "B) केवल d और e", "C) केवल a और c", "D) केवल b और d", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) केवल b और d"
},
{
"id": 6685,
"question": "नीचे दो कथन दिए गए हैं- कथन I: जो शब्द संस्कृत और प्राकृत से विकृत होकर हिन्दी में आए हैं, वे तद्भव कहलाते हैं। कथन II: विदेशी भाषाओं से हिन्दी भाषा में आए शब्दों को तद्भव कहते हैं। उपरोक्त कथनों के आलोक में, नीचे दिये गए विकल्पों में से सबसे उपयुक्त उत्तर का चयन कीजिए:",
"options": ["A) कथन I और कथन II दोनों सही हैं।", "B) कथन I और कथन II दोनों ग़लत हैं।", "C) कथन I सही है लेकिन कथन II ग़लत है।", "D) कथन I ग़लत है लेकिन कथन II सही है।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) कथन I सही है लेकिन कथन II ग़लत है।"
},
{
"id": 6686,
"question": "निम्नलिखित में से देशज शब्द है-",
"options": ["A) शत", "B) तिक्त", "C) लोटा", "D) क्षीर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) लोटा"
},
{
"id": 6687,
"question": "'अक्ल पर पत्थर पड़ना' मुहावरे का अर्थ है-",
"options": ["A) बुद्धि भ्रष्ट हो जाना", "B) बहुत परिश्रम करना", "C) मरणासन्न होना", "D) साथ मिलकर न रहना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बुद्धि भ्रष्ट हो जाना"
},
{
"id": 6688,
"question": "'कम गुणी होकर भी गुणी का दिखावा' निम्नलिखित में से किस लोकोक्ति का अर्थ है?",
"options": ["A) थोथा चना बाजे घना", "B) अंधों में काना राजा", "C) आम के आम गुठलियों के दाम", "D) अंधे के हाथ बटेर लगना", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) थोथा चना बाजे घना"
},
{
"id": 6689,
"question": "'नयन' का संधि-विच्छेद होगा-",
"options": ["A) ने + अन", "B) न + यन", "C) न + अयन", "D) न + अन", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) ने + अन"
},
{
"id": 6690,
"question": "'प्रत्युपकार' शब्द में प्रयुक्त उपसर्ग है-",
"options": ["A) प्र", "B) प्रति", "C) प्रत्यु", "D) प्रत्", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) प्रति"
},
{
"id": 6691,
"question": "राजस्थान के निम्नलिखित में से किस क्षेत्र में \"परवन बहुउद्देशीय सिंचाई परियोजना\" मुख्य रूप से स्थित है?",
"options": ["A) झालावाड़", "B) बीकानेर", "C) बाड़मेर", "D) सिरोही", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) झालावाड़"
},
{
"id": 6692,
"question": "2024 में मानसून सीजन (जून-सितंबर) के दौरान किस महीने में राजस्थान में दीर्घावधि औसत (एलपीए) वर्षा का उच्चतम प्रतिशत दर्ज किया गया था? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) सितंबर", "B) जुलाई", "C) जून", "D) अगस्त", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) अगस्त"
},
{
"id": 6693,
"question": "राजस्थान में \"हमजा खेरी बाँध\" किस नदी पर बनाया गया है?",
"options": ["A) सिवनी", "B) बनास", "C) चम्बल", "D) बाणगंगा", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) सिवनी"
},
{
"id": 6694,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा बाँध राजस्थान के उदयपुर क्षेत्र में स्थित नहीं है?",
"options": ["A) बड़गांव बाँध", "B) बागोलिया बाँध", "C) फतेह सागर बाँध", "D) माशी बाँध", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) माशी बाँध"
},
{
"id": 6695,
"question": "जनगणना 2011 के अनुसार राजस्थान के किस ज़िले में जनसंख्या का दूसरा सबसे अधिक घनत्व दर्ज किया गया?",
"options": ["A) अजमेर", "B) बीकानेर", "C) भरतपुर", "D) बूंदी", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) भरतपुर"
},
{
"id": 6696,
"question": "बनास नदी कुंभलगढ़ के निकट ____ नामक स्थान से निकलती है।",
"options": ["A) नाग पहाड़", "B) वेरों का मठ", "C) दुर्ग", "D) शिवालिक", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) वेरों का मठ"
},
{
"id": 6697,
"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा राष्ट्रीय राजमार्ग राजस्थान से होकर गुजरता है, जैसा कि एनएचएआई द्वारा 31-12-2024 की स्थिति में जारी भारत के सड़क नेटवर्क के राज्य/केंद्र शासित प्रदेशवार विवरण में दर्शाया गया है?",
"options": ["A) 216A", "B) 315A", "C) 702D", "D) 168A", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) 168A"
},
{
"id": 6698,
"question": "कोटा बाईपास पर चंबल नदी पर बना केबल स्टेड ब्रिज निम्नलिखित में से किस राष्ट्रीय कॉरिडोर (गलियारा) का हिस्सा है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) पूर्व-पश्चिम कॉरिडोर", "B) उत्तर-दक्षिण कॉरिडोर", "C) दक्षिण-पूर्व कॉरिडोर", "D) पूर्व-उत्तर कॉरिडोर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) पूर्व-पश्चिम कॉरिडोर"
},
{
"id": 6699,
"question": "भारत में राष्ट्रीय आपदा प्रबंधन प्राधिकरण (एन डी एम ए) का नेतृत्व करता है:",
"options": ["A) राष्ट्रपति", "B) केंद्रीय गृह मंत्री", "C) प्रधान मंत्री", "D) कैबिनेट सचिव", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) प्रधान मंत्री"
},
{
"id": 6700,
"question": "राजस्थान में \"जलवायु परिवर्तन एवं स्वच्छ विकास तंत्र (सी डी एम) प्रकोष्ठ\" की स्थापना किस विभाग के तहत की गई?",
"options": ["A) राज्य आयोजन विभाग", "B) राजस्थान राज्य प्रदूषण नियंत्रण बोर्ड", "C) वन विभाग", "D) राजस्थान अक्षय ऊर्जा निगम", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) राजस्थान राज्य प्रदूषण नियंत्रण बोर्ड"
},
{
"id": 6701,
"question": "Fill in the blank with the most appropriate article: He earns seventy thousand rupees ____ year.",
"options": ["A) a", "B) the", "C) an", "D) Not applicable", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) a"
},
{
"id": 6702,
"question": "Fill in the blank with the most appropriate option: Do you have ____ food left?",
"options": ["A) a few", "B) any", "C) a", "D) little", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) any"
},
{
"id": 6703,
"question": "Match List-I with List-II: List-I (Sentences) a. Prem was sentenced ____ death by the Judge. b. For lack ____ money, he could not continue his education. c. The cat jumped ____ the fence. d. The doctor decided to operate ____ his arm immediately. List-II (Preposition) I. over II. on III. of IV. to. Choose the correct answer from the options provided:",
"options": ["A) a-I,b-IV, c-II, d-III", "B) a-III, b-I, c-IV, d-II", "C) a-IV,b-II, c-III, d-I", "D) a-IV,b-III, c-I, d-II", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) a-IV,b-III, c-I, d-II"
},
{
"id": 6704,
"question": "Choose the sentence with the most appropriate use of punctuation.",
"options": ["A) I think you're, wrong Jonty.", "B) Bring me, some fruit Priya.", "C) It is cloudy? It may rain.", "D) They will come, won't they?", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) They will come, won't they?"
},
{
"id": 6705,
"question": "Choose the most appropriate option to transform the given sentence from Hindi to English: इस कक्षा में तान्या दूसरों से ज्यादा समयनिष्ठ है।",
"options": ["A) Tanya is sharper than anybody else in the class.", "B) Tanya is more punctual than others in the class.", "C) Tanya is never on time in her other class.", "D) Tanya is otherwise the most punctual girl in every class.", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) Tanya is more punctual than others in the class."
},
{
"id": 6706,
"question": "Choose the most appropriate option to transform the following sentence from English to Hindi: She listened to my advice attentively.",
"options": ["A) उसने मेरी सलाह ध्यानपूर्वक सुनी।", "B) वो सतर्कता से मेरी सुलह सुन रही थी।", "C) उसने मेरी सलाह सुनने में सतर्कता दिखाई।", "D) मेरी सलाह सतर्कता से सुनी गई।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) उसने मेरी सलाह ध्यानपूर्वक सुनी।"
},
{
"id": 6707,
"question": "What is the technical term for a document which is genuine?",
"options": ["A) Domicile (अधिवास)", "B) Evacuation (निकास)", "C) Bona-fide (प्रामाणिक)", "D) Constitution (संविधान)", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) Bona-fide (प्रामाणिक)"
},
{
"id": 6708,
"question": "निम्नलिखित में से राजस्थान का कौन-सा स्थान अंतर्राष्ट्रीय सीमा के सबसे करीब है?",
"options": ["A) फलोदी", "B) पोखरण", "C) तनोट", "D) किशनगढ़", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) तनोट"
},
{
"id": 6709,
"question": "निम्नलिखित में से राजस्थान का कौन-सा क्षेत्र हरियाणा से अपनी सीमा साझा नहीं करता है? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) हनुमानगढ़", "B) दौसा", "C) सीकर", "D) अलवर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) दौसा"
},
{
"id": 6710,
"question": "भारत की जनगणना (2011) के अनुसार, राजस्थान की शहरी जनसंख्या (राज्य की कुल जनसंख्या के संबंध में) लगभग कितना प्रतिशत थी? (निम्न में से सबसे उपयुक्त विकल्प चुनें)",
"options": ["A) 25%", "B) 40%", "C) 38%", "D) 42%", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) 25%"
},
{
"id": 6711,
"question": "'ज़हरीला' शब्द में कौन-सा प्रत्यय होगा?",
"options": ["A) ईला", "B) रीला", "C) ला", "D) ज़हर", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) ईला"
},
{
"id": 6712,
"question": "निम्नलिखित में से 'आँख' का पर्यायवाची नहीं है-",
"options": ["A) चक्षु", "B) दृग", "C) लोचन", "D) चपला", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) चपला"
},
{
"id": 6713,
"question": "'पक्षपात' शब्द का विलोम शब्द होगा-",
"options": ["A) अभद्र", "B) स्वच्छ", "C) निष्पक्ष", "D) सापेक्ष", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) निष्पक्ष"
},
{
"id": 6714,
"question": "'जो बहुत जानता है' वाक्यांश के लिए उचित शब्द होगा -",
"options": ["A) बहुज्ञ", "B) अज्ञ", "C) कृतज्ञ", "D) क्षम्य", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) बहुज्ञ"
},
{
"id": 6715,
"question": "निम्नलिखित में से शुद्ध शब्द का चयन कीजिए:",
"options": ["A) शारिरीक", "B) पारिवारीक", "C) चारित्रिक", "D) प्रसंशनीय", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "C) चारित्रिक"
},
{
"id": 6716,
"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए:",
"options": ["A) तेरे को आज घर में ही खेलना हैं।", "B) मैं गाने का अभ्यास कर रहा हूँ।", "C) आपका भवदीय।", "D) थोड़ी देर बाद वे वापस लौट आए।", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) मैं गाने का अभ्यास कर रहा हूँ।"
},
{
"id": 6717,
"question": "\"प्रज्ञा ने पाठ पढ़ा होगा।\" वाक्य किस काल से संबंधित है?",
"options": ["A) संदिग्ध भूतकाल", "B) सामान्य भूतकाल", "C) आसन्न भूतकाल", "D) पूर्ण भूतकाल", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "A) संदिग्ध भूतकाल"
},
{
"id": 6718,
"question": "रमेश ने अपने भाई के द्वारा आप का खोया हुआ बैग भिजवा दिया है। आपने आभार प्रकट करते हुए रमेश को पत्र लिखा। यह पत्र किस शैली (प्रकार) के अन्तर्गत होगा?",
"options": ["A) औपचारिक पत्र", "B) परिपत्र", "C) अनुस्मारक पत्र", "D) अनौपचारिक पत्र", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "D) अनौपचारिक पत्र"
},
{
"id": 6719,
"question": "भारत सरकार ने दिल्ली के शिक्षा विभाग को 15 दिन पहले एक पत्र भेजा था। जिसका उत्तर प्राप्त न होने पर उन्होंने Reminder भेजा। 'Reminder'- शब्द के लिए उचित हिन्दी शब्द है:",
"options": ["A) अधिसूचना", "B) अनुस्मारक", "C) ज्ञापन", "D) कार्यालय आदेश", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) अनुस्मारक"
},
{
"id": 6720,
"question": "Fill in the blank in the following sentence with the most appropriate tense form: The radio ____ since 10 p.m. yesterday. The neighbours were getting disturbed because of it.",
"options": ["A) would play", "B) had been playing", "C) plays", "D) have had played", "E) अनुत्तरित प्रश्न"],
"answer": "B) had been playing"
}
],
      seriesOrder:{
            'ACIE':[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120]
        },
        seriesOptionOrder:{}
    }
};
